\tp{Utilisation d'un Générateur Basse Fréquence (G.B.F.) et d'un oscilloscope}

\objectifs{
\item Savoir utiliser un G.B.F.
\item Savoir utiliser un oscilloscope
}

\materiel{
\item 1 Générateur Basse Fréquence (G.B.F.)
\item 1 oscilloscope
\item des fiches BNC-banane et des fils ou des cordons BNC-BNC
}

\section{Conseils d'utilisation des appareils}
\begin{itemize}
\item Consulter la documentation des appareils.
\item Consulter la fiche de chaque appareil.
\end{itemize}



\section{Travail expérimental}
\subsection{Mesure de la période et de la fréquence d'une tension variable}

\begin{itemize}
\item Sélectionner la forme du signal.
\item Régler la fréquence du signal.
\item Régler l'amplitude (crête à crête) du signal à $10~V$.
\item Remplir le tableau ci-dessous.
\end{itemize}

%\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
%\begin{tabular}{|c*{5}{|>{\centering}m{.15\linewidth}}|}
\begin{tabular}{*{6}{|>{\centering}m{.13\linewidth}}|}
\hline
\emph{Forme du signal} & \emph{Fréquence $f$ ($Hz$)} & \emph{Nombre $N$ de divisions pour une période} & \emph{Calibre $C$ de la base de temps ($s.DIV^{-1}$)} & \emph{$T = C \cdot N$ ($s$)} & \emph{$f = \frac{1}{T}$ ($Hz$)} \tabularnewline \hline
Triangle & $500$ & & & & \tabularnewline \hline
Triangle & $1~000$ & & & & \tabularnewline \hline
Carré & $2~000$ & & & & \tabularnewline \hline
Carré & $8~000$ & & & & \tabularnewline \hline
Sinusoïdal & $10~000$ & & & & \tabularnewline \hline
Sinusoïdal & $40~000$ & & & & \tabularnewline \hline
\end{tabular}



\subsection{Réglage d'une tension de fréquence et d'amplitude données}
\begin{itemize}
\item Faire les réglages nécessaires pour observer les signaux suivants :

  \begin{itemize}
  \item Tension sinusoïdale de période $10~ms$ et d'amplitude $5~V$
  \item Tension en crénaux de fréquence $50~kHz$ et d'amplitude $500~mV$
  \item Tension triangulaire de fréquence $200~kHz$ et d'amplitude $2~V$
  \end{itemize}

\item Faire vérifier les 3 réglages et dessiner l'oscillogramme de la tension sinusoïdale en notant bien la sensibilité verticale, le calibre de la base de temps et la position du zéro.

\end{itemize}



\subsection{Réglage d'une tension décalée verticalement par rapport à l'axe horizontal}



Pour décaler une tension verticalement, c'est à dire pour obtenir une tension non symétrique, on doit agir sur le bouton \emph{D\'ECALAGE} (ou \emph{DC OFFSET}) du G.B.F.

\pagebreak

\begin{multicols}{2}

Il faut toujours régler \emph{d'abord} l'amplitude crête à crête du signal. Ensuite on peut décaler le signal par rapport à l'axe horizontal avec le bouton \emph{DC OFFSET} du G.B.F. (il faut tirer ce bouton pour activer le décalage et le tourner pour régler ce décalage).

\bigskip

Régler le G.B.F. pour obtenir les tensions ci-contre. On prendra $f = 2~kHz$.

\bigskip

Faire vérifier les 3 réglages et dessiner l'oscillogramme de la tension rectangulaire. On notera bien sur l'oscillogramme la sensibilité verticale, le calibre de la base de temps et la position du zéro.

\begin{center}

%Signal 1
\begin{pspicture}(-0.5,0)(7,2)
%\psgrid[subgriddiv=1,griddots=10]
\psline{->}(-0.25,0)(7,0)
\psline{->}(0,-0.25)(0,2)
\rput(-0.25,2){$e_1$}
\rput(7,-0.25){$t$}
\psline(0,1.5)(2,1.5)
\psline(2,1.5)(2,0)
\psline(2,0)(4,0)
\psline(4,0)(4,1.5)
\psline(4,1.5)(6,1.5)
\rput(4,-0.25){$T$}
\rput(-0.5,1.5){$2~V$}
\rput(-0.5,0){$0$}
\end{pspicture}

%\medskip
\bigskip

%Signal 2
\begin{pspicture}(-0.5,-1)(7,1)
%\psgrid[subgriddiv=1,griddots=10]
\psline{->}(-0.25,0)(7,0)
\psline{->}(0,-1.25)(0,1)
\rput(-0.25,1){$e_2$}
\rput(7,-0.25){$t$}
\psline(0,-1)(2,0.5)
\psline(2,0.5)(4,-1)
\psline(4,-1)(6,0.5)
\rput(4,0.25){$T$}
\rput(-0.5,0.5){$1~V$}
\rput(-0.5,-1){$-2~V$}
\rput(-0.5,0){$0$}
\end{pspicture}

%\medskip
\bigskip

%Signal 3
\begin{pspicture}(-0.5,-2)(7,0)
%\psgrid[subgriddiv=1,griddots=10]
\psline{->}(-0.25,0)(7,0)
\psline{->}(0,-2)(0,0.25)
\rput(-0.25,0.25){$e_3$}
\rput(7,-0.25){$t$}
\rput(4,-0.25){$T$}
\rput(-0.5,-0.5){$-3~V$}
\rput(-0.5,-1){$-6~V$}
\psplot{0}{6}{x 90 mul sin 0.5 mul 0.5 sub} % 4cm<->360° -> 90
\psline[linestyle=dashed](0,-0.5)(4.25,-0.5)
\end{pspicture}

\end{center}


\end{multicols}

\subsection{Réglage du rapport cyclique $\alpha$}
Soit un signal rectangulaire. Il est possible avec un G.B.F d'obtenir un signal dont la durée de l'état bas est différente de la durée de l'état haut.

On appelle rapport cyclique $\alpha$ du signal le rapport entre la durée du signal à l'état haut et la période du signal.

\begin{multicols}{2}

\begin{center}
\begin{pspicture}(0,-1)(7,1)
%\psgrid[subgriddiv=1,griddots=10]
\psline{->}(-0.25,0)(7,0)
\psline{->}(0,-1)(0,1)
\rput(-0.25,1.25){$u$}
\rput(7,-0.25){$t$}
\psline(0,0.75)(1,0.75)
\psline(1,0.75)(1,-0.5)
\psline(1,-0.5)(4,-0.5)
\psline(4,-0.5)(4,0.75)
\psline(4,0.75)(5,0.75)
\psline(5,0.75)(5,-0.5)
\psline(5,-0.5)(6,-0.5)
\rput(-0.5,-0.5){$U_{\mbox{min}}$}
\rput(-0.5,0.75){$U_{\mbox{max}}$}
\rput(1.25,0.25){$\alpha T$}
\rput(3.75,0.25){$T$}

\psline{<->}(0,-0.75)(1,-0.75)
\rput(0.5,-1){$t_h$}
\psline{<->}(1,-0.75)(4,-0.75)
\rput(2.5,-1){$t_b$}
\end{pspicture}
\end{center}

$t_h = \alpha T$ : durée du signal à l'état haut 

$t_b = (1 - \alpha) T$ : durée du signal à l'état bas 

$T = t_h + t_b$ : période du signal

$\alpha = \frac{t_h}{T}$ : rapport cyclique ($\alpha<=1$)

\end{multicols}

Le réglage d'un signal à rapport cyclique variable se fait en agissant sur le bouton \emph{SYM\'ETRIE DUTY} du G.B.F.


\bigskip

Régler le G.B.F. pour obtenir la tension suivante :

$T = 0,8~ms$ ; $U_{\mbox{max}} = 1~V$ ; $U_{\mbox{min}} = -1~V$ ; $\alpha = 0,25$


Dessiner maintenant l'oscillogramme de cette tension pour $\alpha = 0,75$ en précisant bien la sensibilité verticale, le calibre de la base de temps et la position du zéro.


\subsection{Utilisation des 2 voies de l'oscilloscope}

On veut visualiser simultanément à l'oscilloscope les tensions $e(t)$ et $u_R(t)$.

\begin{multicols}{2}

\begin{center}
\begin{pspicture}(0,0)(7,4)
%\psgrid[subgriddiv=1,griddots=10]
\pnode(0.5,0.5){O}
\pnode(0.5,3.5){A}
\pnode(5.5,3.5){B}
\pnode(5.5,0.5){C}
\resistor[tensionlabel=$u_R(t)$,tensionlabeloffset=1.5cm](B)(C){$R$}
\diode[intensitylabel=$i$](A)(B){$D$}
\gbf[tensionlabel=$e(t)$,tensionlabeloffset=1.5cm](O)(A)
\wire(C)(O)
\ground(O)

% oscillo

\end{pspicture}
\end{center}

\begin{framed}
Attention : lorsqu'on veut visualiser 2 signaux en même temps à l'oscilloscope, il faut que ces 2 signaux soient référencés par rapport à la même masse. On ne relie donc qu'une seule masse (fil noir) à l'oscilloscope et cette masse doit être la même que celle du G.B.F.
\end{framed}

\end{multicols}

\begin{itemize}
\item Régler le G.B.F. à vide (c'est à dire en branchant uniquement le G.B.F. à l'oscilloscope et donc \emph{sans qu'il soit connecté au circuit} afin d'obtenir une tension $e(t)$ sinusoïdale de période $1~ms$ et d'amplitude $8~V$.

\item \'Eteindre le G.B.F. puis réaliser le schéma ci-dessus avec $R = 100 \Omega$.

\item Visualiser les 2 signaux $e(t)$ et $u_R(t)$ sur les 2 voies de l'oscilloscope et les relever.

\item Proposer une méthode pour visualiser la tension $u_D(t)$ aux bornes de la diode en utilisant la loi des mailles et les commandes \emph{$ADD$} et \emph{$-CH2$} ou \emph{$-Y_B$} de l'oscilloscope.

\item Montrer que l'alternance positive de $e$ est modifiée (sa valeur maximale diminue) alors que l'alternance négative ne l'est pas, pourquoi ?

\item Expliquer l'allure obtenue pour $u_R$.

\item Comment visualiser l'allure de l'intensité $i$ du courant traversant le circuit ?

\end{itemize}
