\tp{Focométrie des lentilles minces}




\nomprenomclasse

\begin{multicols}{2}


\objectifs{
 \item Déterminer la distance focale d'une lentille mince
}

\medskip

\materiel{
 \item Banc optique avec objet (lanterne) et écran millimétré.
 \item Lentilles minces
}

\end{multicols}
\section{Focométrie des lentilles minces convergentes}

\subsection{Autocollimation}

\begin{multicols}{2}

\begin{itemize}
\item Placer sur un banc d'optique un objet lumineux et la lentille à étudier.
\item Placer dans un plan parallèle à celui de la lentille un miroir plan (la distance entre le miroir et la lentille n'a pas d'influence).
\item Déplacer l'ensemble \{ miroir + lentille \} de telle sorte qu'à la distance $d$ entre la lentille et l'objet on ai une image nette de l'objet sur lui-même (image nette mais inversée).


On a alors :

\formule{d = f'}

\end{itemize}




\begin{center}
\begin{pspicture}(-4,-2)(4,2)
%\psgrid[subgriddiv=1,griddots=10]
\optaxe{4}

\optobj{-3,0}{-3,1}

% lentille
\psline{<->}(0,-1.5)(0,1.5)
\uput{0.1}[225](0,0){$O$}


% miroir
\psline(1,-1.5)(1,1.5)

\psline(1,0)(1.25,0.25)
\psline(1,0.25)(1.25,0.5)
\psline(1,0.5)(1.25,0.75)
\psline(1,0.75)(1.25,1)
\psline(1,1)(1.25,1.25)
\psline(1,1.25)(1.25,1.5)

\psline(1,-0.25)(1.25,0)
\psline(1,-0.5)(1.25,-0.25)
\psline(1,-0.75)(1.25,-0.5)
\psline(1,-1)(1.25,-0.75)
\psline(1,-1.25)(1.25,-1)
\psline(1,-1.5)(1.25,-1.25)

% légende
\psline{<->}(-3,-1.75)(0,-1.75) \rput(-1.5,-2){$d$}

\end{pspicture}
\end{center}

\end{multicols}


\subsection{Utilisation de la relation de Descartes}

\begin{multicols}{2}

D'après la relation de Descartes, on a :

\formule{\frac{1}{p'} - \frac{1}{p} = \frac{1}{f'}}

\begin{itemize}
\item Faire pour plusieurs positions de l'objet, l'image nette sur l'écran.
\item Mesurer pour ces différentes positions $p$ et $p'$.
\item Tracer $\frac{1}{p'}$ en fonction de $\frac{1}{p}$.
\item Déduire de ce tracé la distance focale image $f'$.
\end{itemize}


\begin{center}
\begin{pspicture}(-4,-2)(4,2)
%\psgrid[subgriddiv=1,griddots=10]


\optaxe{4}

\optobj{-3,0}{-3,1}

% lentille
\psline{<->}(0,-1.5)(0,1.5)
\uput{0.1}[225](0,0){$O$}

% ecran
\psline(2,2)(2,-2)

% légende
\psline{|->}(0,-1.75)(-3,-1.75) \rput(-1.5,-2){$p$}
\psline{|->}(0,-1.75)(2,-1.75) \rput(1,-2){$p'$}

\end{pspicture}
\end{center}

\end{multicols}


\subsection{Méthode de Bessel}

\begin{multicols}{2}


Cette méthode ne s'applique qu'aux lentilles convergentes. 

\begin{itemize}
\item Placer sur un banc d'optique un objet lumineux et un écran situé à la distance $D$ de la source.
\item Vérifier qu'il existe deux positions de la lentille qui permettent d'obtenir une image nette de l'objet sur l'écran. Ces deux positions sont séparées par la distance $d$.
\end{itemize}

\begin{center}
\begin{pspicture}(-4,-2)(4,2)
%\psgrid[subgriddiv=1,griddots=10]


\optaxe{4}

\optobj{-3,0}{-3,1}

% lentille pos 1
\psline{<->}(-1,-1.5)(-1,1.5)
\uput{0.1}[225](-1,0){$O$}
\uput{0.1}[135](-1,1,5){$(1)$}

% lentille pos 2
\psline{<->}(1,-1.5)(1,1.5)
\uput{0.1}[225](1,0){$O$}
\uput{0.1}[45](1,1,5){$(2)$}

% ecran
\psline(3,2)(3,-2)

% légende distance
\psline{<->}(-3,-1.75)(3,-1.75) \rput(0,-2){$D$} % D
\psline{<->}(-1,1.75)(1,1.75) \rput(0,2){$d$} % d

\end{pspicture}
\end{center}

\begin{itemize}
\item Notations :
 \begin{itemize}
  \item $D$ : distance objet-image
  \item $d$ : distance entre les deux positions de lentille donnant une image nette sur l'écran
 \end{itemize}


\item Démontrez en utilisant les formules de conjugaison que la distance focale de la lentille est égale à :


\formule{f' = \frac{D^2 - d^2}{4 D}}


Attention, il faut impérativement $D > 4 f'$.


\end{itemize}




\end{multicols}



\subsection{Méthode de Silbermann}

\begin{multicols}{2}

Cette méthode dérivée de la méthode de Bessel ne s'applique qu'aux lentilles convergentes.


\begin{itemize}
\item Placer sur un banc d'optique un objet lumineux et un écran situé à la distance $D$ de la source.
\item Vérifier qu'il existe deux positions de la lentille qui permettent d'obtenir une image nette de l'objet sur l'écran. Ces deux positions sont séparées par la distance $d$.
\item Vérifier que lorsque l'on rapproche l'objet de l'écran (on diminue la valeur de $D$), l'écart $d$ entre les deux positions de lentille donnant une image nette sur l'écran diminue.
\item Diminuer encore la valeur de $D$, jusqu'à ce que ces deux positions soient confondues ($d = 0$). On peut remarquer qu'à ce moment le grandissement $\gamma$ est égal à $-1$.
\item Mesurer alors sur le banc d'optique la distance $D$ objet-image et déduire la distance focale image de la lentille à l'aide de la relation :


\formule{f' = \frac{D}{4}}

\end{itemize}

\begin{center}
\begin{pspicture}(-4,-2)(4,2)
%\psgrid[subgriddiv=1,griddots=10]


\optaxe{4}

\optobj{-3,0}{-3,1}

% lentille
\psline{<->}(0,-1.5)(0,1.5)
\uput{0.1}[225](0,0){$O$}

% foyers
\uput{0.1}[-90](1.5,0){$F'$} \psline(1.5,-0.1)(1.5,0.1)
\uput{0.1}[-90](-1.5,0){$F$} \psline(-1.5,-0.1)(-1.5,0.1)


% ecran
\psline(3,2)(3,-2)

% légende distance
\psline{<->}(-3,-1.75)(3,-1.75) \rput(0,-2){$D$} % D
\psline{>-<}(-0.1,1.75)(0.1,1.75) \rput(0,2){$d = 0$} % d

\end{pspicture}
\end{center}


\end{multicols}


\newpage

\subsection{Méthode de Badal}

\begin{multicols}{2}

\begin{itemize}

\item Choisir deux lentilles convergentes $L_1$ et $L_2$ de vergences connues.
\item Réaliser l'image à l'infini de l'objet $A$ placé sur le banc, par la première lentille.
\item Placer la deuxième lentille au-delà de la première, à une distance supérieure à sa propre distance focale.
\item Observer l'image de l'objet par l'ensemble se former dans le plan focal image de la deuxième lentille : $A'$ en $F'2$.
\item Placer la lentille de vergence $V_x$ inconnue au foyer objet de la deuxième lentille, et chercher l'image réelle $A"$ de l'objet dans le système optique ainsi constitué.
\item Mesurer le déplacement $x = A'A"$ de l image.
\end{itemize}


% Faire les constructions correspondantes et montrer, en utilisant les relations de conjugaison, que f  = - f x '2 2 . .



%Un objet source est placé au foyer d'une lentille convergente $L_1$ qui donne une image à l'infini. Une seconde lentille convergente $L_0$ de distance focale $f_0$ connue donne de cette image une image réelle située dans son plan focal image. On note, sur le banc d'optique, l'abscisse $x_0$ de ce plan.
%On place le sommet de la lentille $L_x$ dont on désire déterminer la distance focale au foyer objet de la lentille $L_0$. $L_x$ donne de l'objet initial (pour elle situé à l'infini) une image située dans son plan focal image. $L_0$ donne de cette image une image finale dans un plan situé à l'abscisse $x_1$.

On montre que :

\formule{{f'}_x = -\frac{{{f'}_2}^2}{x}}


\emph{Remarque :} $x$ est positif pour une lentille divergente et négatif pour une lentille convergente.



On démontre cette relation en appliquant la relation de Newton $\overline{FA} . \overline{FA'} = \overline{OF} . \overline{OF'} = - \overline{OF}^2$.


\begin{center}
\begin{pspicture}(-4,-2)(4,2)
\psgrid[subgriddiv=1,griddots=10]
\end{pspicture}
\end{center}

\end{multicols}



\newpage

\section{Focométrie des lentilles minces divergentes}

\subsection{Formation d'un doublet accolé}

\begin{multicols}{2}

\begin{enumerate}
\item Accoler à la lentille divergente de vergence $V_1$ inconnue une lentille mince convergente de vergence $V_2$ connue.

\emph{Remarque :} on a choisit la lentille convergente à accoler de telle sorte que le système accolé de lentilles soit convergent.

La vergence de l'ensemble est :

\formule{V_{1+2} = V_1 + V_2}

\item Utiliser une des méthodes vues précédemment pour déduire la vergence $V_{1+2}$ de l'ensemble et, connaissant la vergence $V_2$ de la lentille convergente, déduire la vergence $V_1$ de la  lentille divergente.

\end{enumerate}


\begin{center}
\begin{pspicture}(-4,-2)(4,2)
\psgrid[subgriddiv=1,griddots=10]
\end{pspicture}
\end{center}

\end{multicols}


\subsection{Méthode de Badal}
La méthode de Badal est applicable aux lentilles divergentes dans ce cas $x$ est positif.

\begin{center}
\begin{pspicture}(-4,-2)(4,2)
\psgrid[subgriddiv=1,griddots=10]
\end{pspicture}
\end{center}