Chap 5 ? :					LES LOIS DE NEWTON					1ère S

I]	Première loi de Newton : principe d'inertie.

1)	Approche de la première loi de Newton.

Aristote (384 - 322 Av JC), puis Galilée (1564 - 1642) et Newton (1642 - 1727) ont tour à tour travaillé sur les forces et le mouvement. La première loi de Newton, telle qu'il l'a exprimée ressemblait à ceci : 

Tout corps persévère ds son état de repos ou de mvt rectiligne uniforme si les forces qui s'exercent sur lui se compensent.

2)	Référentiels galiléens.

On appelle "référentiel galiléen" un référentiel dans lequel la première loi de Newton s'applique.

Des XP réalisées dans le référentiel terrestre ont permis d'établir progressivement le principe d'inertie.

Un ? terrestre peut donc être considéré comme un référentiel galiléen.

NB : 	Une balle lâchée dans une salle de classe tombe selon la verticale.
	Une balle lâchée dans un train se déplaçant en ligne droite à V cte tombe selon la verticale dans le référentiel lié au train.
	Si le train freine brusquement pendant le mvt de la balle, elle ne suit plus une verticale liée au train.

Un ? animé d'un mvt de translation rectiligne uniforme par rapport à un ? galiléen est lui-même un ? galiléen.

Un repère du référentiel héliocentrique a pour origine le centre du Soleil et ses axes sont dirigés vers 3 étoiles fixes. Dans ce repère, le centre de la Terre décrit presque un cercle.
Un repère du référentiel de Copernic a pour origine le centre d'inertie du système solaire, ses axes sont dirigés vers 3 étoiles fixes. Référentiel de Copernic et référentiel héliocentrique sont assimilables.
Un repère du référentiel géocentrique a pour origine le centre de la Terre, ses axes restent // à ceux d'un repère du référentiel héliocentrique. Dans ce référentiel, la Terre est animée d'un mouvement de rotation uniforme autour d'un axe fixe Nord -Sud.

3)	Utilisation de la première loi de Newton.

Principe d'inertie (énoncé moderne) : dans un référentiel galiléen, si le vecteur vitesse VG du centre d'inertie G d'un solide ne varie pas, la somme des forces extérieures F = ? Fext qui s'exercent sur le solide est nulle et réciproquement. Inertie ? ? Fext = 0.

Si le centre d'inertie d'un solide est animé d'un mvt rectiligne et uniforme ou est immobile : Utilisation de la première loi de Newton.
Si le solide n'est soumis à aucune force ou est soumis à des forces connues qui se compensent. Utilisation du principe de l'inertie.

Un solide est dit mécaniquement isolé lorsqu'il n'est soumis à aucune force extérieure.
Un solide est dit pseudo-isolé s'il est soumis à des forces qui se compensent.

II]	Une approche de la deuxième loi de Newton.

1)	Chute d'une bille dans le référentiel terrestre.

On utilise un dispositif XP ou logiciel pour réaliser l'acquisition. On note les valeurs t (s), x (cm), y (cm) dans un tableau.

On constate VGx = cte, VGy croit. La variation de la vitesse vectorielle ?VG vaut ?VGy.


Dans un référentiel terrestre, pour un solide soumis uniquement à son poids, la direction et le sens de la variation du vecteur vitesse VG sont ceux du vecteur poids P.

2)	Mouvement de la Lune dans le référentiel géocentrique.

Soient en 2 points L' et L'', placés à égale distance de L sur la trajectoire de la Lune, les vecteurs vitesse du centre d'inertie de notre satellite: V'G et V''G. Ces 2 vecteurs ont même norme mais ils n'ont pas la même direction. Construisons graphiquement le vecteur ?VG qu'il faut ajouter à V'G pour obtenir V''G. On constate que l'accroissement ?VG du vecteur vitesse pour passer de L' à L'' a même direction et même sens que la force de gravitation en L.

Dans le référentiel géocentrique, la variation ?VG du vecteur vitesse VG du centre d'inertie de la Lune entre 2 instants très proches a même direction et même sens que la force qui s'exerce sur la Lune.

3)	Deuxième loi de Newton.

Généralisons la conclusion des 2 exemples précédents : 

Dans un ? galiléen, si le vecteur vitesse VG du centre d'inertie d'un solide varie, la somme F = ? Fext des forces extérieures qui s'exercent sur le solide n'est pas nulle. La direction et le sens de F sont ceux de la variation de VG entre 2 instants proches ?VG.		? Fext ?? ?VG

III]	Troisième loi de Newton.

1)	Enoncé de la troisième loi de Newton (ppe des actions réciproques). 

A et B étant 2 corps, soit FB/A la force exercée par B sur A et FA/B la force exercée par A sur B. Quel que soit l'état de mvt de A par rapport à B, on a toujours l'égalité vectorielle FA/B = - FB/A. Ces deux forces ont la même droite d'action et sont dites directement opposées.




		R = - F pied / sol (équation vectorielle)	& R = Rn + Rt.

NB : Une force de frottement ne s'oppose pas toujours au mouvement. En l'absence de frottements, il est impossible d'avancer en marchant.