\cours{Quelques rappels d'\'Electricité en courant continu}


\vressort{3}

% Test version papier / version presentation
% \frame{%
% \papier{Ceci est la version papier du cours.}
% \diaporama{Ceci est la version présentation du cours.}
% }

\Section{Intensité dans un circuit en dérivation}


\frame{
\frametitle{\insertsectionhead}
\pause

D'après la \emph{loi des n\oe uds} aussi appelée \emph{loi de
  l'additivité de l'intensité} dans une portion de circuit en
dérivation, on a :


\pause


\begin{framed}
\begin{center}
La somme des intensités des courants arrivant à un n\oe ud\\
est égale à\\
la somme des intensités des courants sortant du n\oe ud.
\end{center}
\end{framed}


\pause

\[I_1 + I_2 + I_3 = I_4 + I_5\]
}

\vressort{3}


\Section{Tension dans un circuit dérivation}
\frame{
\frametitle{\insertsectionhead}
\pause

\[U_{AB} = U_1 = U_2 = \ldots = U_n\]
}
\vressort{3}


\Section{Intensité dans un circuit série}
\frame{
\frametitle{\insertsectionhead}
\pause

\[I_G = I_R = I_L = I_M = \ldots\]
}

\vressort{3}


\Section{Tension dans un circuit série}
\frame{
\frametitle{\insertsectionhead}
\pause

La tension totale entre deux points d'un circuit est égale à la somme
des tensions partielles.

\pause

\[U_G = U_1 + U_2 + U_3 + \ldots\]
}

\Section{Loi des mailles}
\frame{
\frametitle{\insertsectionhead}
\pause

La \emph{loi des mailles} est un énoncé dérivé de la propriété
d'additivité des tensions. Elle s'énonce ainsi :

\pause
\begin{framed}
\begin{itemize}
\item On choisit un point de départ et un sens de parcours arbitraire de la
maille. 
\pause
\item On affecte le signe + aux tensions dont la flèche est dans le
  même sens que le sens de parcours de la maille.
\pause
\item On affecte le signe - aux tensions dont la flèche est dans le
  sens contraire du sens de parcours de la maille.
\pause
\item La somme algébrique des tensions rencontrées dans une maille est nulle.
\end{itemize}
\end{framed}
}

\vressort{3}


\Section{Conducteurs ohmiques (résistor)}
\frame{
\frametitle{\insertsectionhead}
\pause

D'après la \emph{loi d'Ohm} appliquée aux bornes d'un résistor on a (dans la
convention récepteur) :

\[U = R.I\]

\begin{unites}
\item $U$ en $V$
\item $R$ en $\Ohm$
\item $I$ en $A$
\end{unites}

}

\vressort{1}

\frame{
\frametitle{\insertsectionhead}
%\pause

\remarque{Si on flèche la tension et le courant dans la convention récepteur
(les deux dans le même sens) la loi d'Ohm devient alors :

\[U = \emph{-} R.I\]
}
}

\vressort{1}

\frame{
\frametitle{\insertsectionhead}
%\pause

La \emph{résistance} électrique d'un fil est proportionnelle à sa longueur et
vaut :
\pause
\[R = \rho \frac{l}{S}\]
\pause
\begin{unites}
\item $R$ en $\Ohm$
\item $l$ en $m$
\item $S$ en $m^2$
\item $\rho$ en $\Ohm.m$
\end{unites}
}

\vressort{1}

\frame{
\frametitle{\insertsectionhead}
%\pause

La \emph{conductance} d'un fil vaut :
\pause
\[G = \frac{1}{R} = \sigma \frac{S}{l}\]
\pause
\begin{unites}
\item $G$ en $S$
\item $R$ en $\Ohm$
\item $l$ en $m$
\item $S$ en $m^2$
\item $\sigma$ en $S.m^{-1}$
\end{unites}
}

\vressort{1}

\frame{
\frametitle{\insertsectionhead}
%\pause

La résistance électrique dépend :
\pause
\begin{itemize}
\item du matériau utilisé
\pause
\item de la température
\end{itemize}
}


\vressort{3}

\Section{Puissance en courant continu}
\frame{
\frametitle{\insertsectionhead}
\pause

La \emph{puissance} $P$ reçue par un appareil fonctionnant en courant continu
est égale au produit de la tension U entre ses bornes par l'intensité
$I$ du courant qui la traverse.
\pause
\[P = U \cdot I\]
\pause
\begin{unites}
\item $P$ en $W$
\item $U$ en $V$
\item $I$ en $A$
\end{unites}
}


\frame{
\frametitle{\insertsectionhead}
\pause

La \emph{puissance} $P$ reçue par une installation électrique est égale à la
somme des puissances reçues par chacun des appareils pris séparement.
\pause
\[P = P_1 + P_2 + \ldots + P_n\]
}

\vressort{3}


\Section{\'Energie électrique}
\frame{
\frametitle{\insertsectionhead}
\pause

L'\emph{énergie} électrique $E$ consommée par un appareil de puissance $P$
pendant une durée $\Delta t$ est donnée par la relation :
\pause
\[E = P \cdot \Delta t\]
\pause
\begin{unites}
\item $E$ en $J$
\item $P$ en $W$
\item $\Delta t$ en $s$
\end{unites}

}

\Section{Branchement d'un multimètre}
\frame{
\frametitle{\insertsectionhead}
\pause

\begin{itemize}
\item Un voltmètre se branche en parallèle avec le dipôle. Il permet de
déterminer la tension $U$ entre ses bornes ($V$ et $COM$).

\pause

\item Un ampèremètre se branche en série avec le dipôle. Il permet de
  déterminer l'intensité $I$ du courant qui le traverse (de la borne
  $A$ vers la borne $COM$).

\pause

\item Un ohmmètre se branche aux bornes du dipôle dont on veut
  déterminer la résistance électrique $R$. Il n'y a pas besoin de
  placer le dipôle dans un circuit électrique comportant un générateur
  pour déterminer la valeur de sa résistance ; il suffit de brancher
  le dipôle aux bornes $\Ohm$ et $COM$.
\end{itemize}
}


%\vressort{3}

