\tp[Mesures de puissance et de facteur de puissance en monophasé]
{Mesures de puissance \\ et de facteur de puissance \\ en monophasé}

\objectifs{
\item Mesurer une puissance active $P$ en monophasé
\item Mesurer une puissance réactive $Q$ en monophasé
\item Mesurer une puissance apparente $S$ en monophasé
\item Mesurer un facteur de puissance $cos \varphi$
}


\section*{Rappels}
On rappelle les définitions suivantes :

\begin{itemize}
\item $S = U I$ (puissance apparente)
\item $P = U I cos \varphi = S cos \varphi$ (puissance active)
\item $Q = U I sin \varphi = S sin \varphi$ (puissance réactive)
\end{itemize}

\section{Questions}

\begin{enumerate}
\item Rappelez le nom de l'appareil permettant de mesurer une puissance active.
\item Indiquez en quelques mots son fonctionnement.
\item Quels appareils utilisez-vous pour mesurer une puissance apparente ?
\item A partir de la mesure de la puissance active $P$ et de la puissance apparente $S$, comment calculez-vous le facteur de puissance noté $k$, $f_p$ ou $cos{\varphi}$.
\item A partir de la mesure de la puissance active $P$ et de la puissance apparente $S$, comment calculez-vous la puissance réactive ? Comment connaître son signe ?
\end{enumerate}

\section{Montage}

On branche en sortie d'un transformateur monophasé abaisseur de tension une charge ($R$, $RL$ ou $RLC$).

On alimente le transformateur monophasé abaisseur de tension sur le réseau (haute tension) ....................

En sortie, la tension efficace à ses bornes (basse tension) est de ...................

Faites le schéma de montage en plaçant les appareils de mesure, leurs bornes et leur mode.



\section{Charge résistive R}
On utilise comme charge résistive un rhéostat ....................

On ne devra à aucun moment dépasser $I =$ ....................

Placez le curseur du rhéostat au centre.

\textbf{Expliquez pourquoi on prend cette précaution.}

\emph{On ne changera jamais la valeur de cette résistance dans toute cette séance.}

Faites varier la tension d'alimentation et relevez $U$, $I$, $P$, $k$ et $\varphi$.


\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
\hline
$U$ ($V$) & $I$ ($A$) & $P$ ($W$) & $k$ & $\varphi$ ($°$)\\
\hline
\hline
 \hspace{2.8cm} & \hspace{2.8cm} & \hspace{2.8cm} & \hspace{2.8cm} & \hspace{2.8cm} \\
\hline
 & & & & \\
\hline
 & & & & \\
\hline
 & & & & \\
\hline
\end{tabular}



Quelle conclusion pouvez-vous déduire de vos mesures concernant l'expression de $P$ et de $k$ ?


\section{Charge inductive RL}
On utilise désormais une charge résistive .................... associée en série avec une bobine ....................

\textbf{Avant de changer de charge, éteignez l'alimentation et attendez mes recommandations.}

Sortez complètement le noyau de la bobine.
\begin{itemize}
\item Réglez $I =$ ....................
\item Mesurez $U$, $I$, $P$ et déduisez $k$ et $\varphi$.
\end{itemize}

Avec le noyau toujours complètement sorti,
\begin{itemize}
\item Réglez $I =$ ....................
\item Mesurez $U$, $I$, $P$ et déduisez $k$ et $\varphi$.
\end{itemize}


Placez maintenant le noyau à ....................
\begin{itemize}
\item Réglez $I =$ .................... 
\item Mesurez $U$, $I$, $P$ et déduisez $k$ et $\varphi$.
\end{itemize}

Toujours avec cette position de noyau.
\begin{itemize}
\item Réglez $I =$ ....................
\item Mesurez $U$, $I$, $P$ et déduisez $k$ et $\varphi$.
\end{itemize}

Choisissez 2 valeurs différentes de $I$ pour chaque position du noyau.

\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
\hline
noyau de fer & $U$ ($V$) & $I$ ($A$) & $P$ ($W$) & $k$ & $\varphi$ ($°$)\\
\hline
\hline
 \hspace{2.6cm} & \hspace{2.2cm} & \hspace{2.2cm} & \hspace{2.2cm} & \hspace{2.2cm} & \hspace{2.2cm} \\
\hline
 & & & & & \\
\hline
 & & & & & \\
\hline
 & & & & & \\
\hline
\end{tabular}


\begin{enumerate}
\item De quoi, selon vous, dépend le facteur de puissance du circuit ?
\item D'après les mesures que vous avez effectuées, comment interprétez-vous l'influence du noyau de fer sur le circuit ? Vous pouvez argumenter votre réflexion avec un diagramme de Fresnel.
\item Pourquoi la puissance active est-elle, pour un même courant, légèrement supérieure au cas de la charge résistive ?
\end{enumerate}


\section{Charge RLC série}
On utilise désormais une charge résistive .................... associée en série avec une bobine .................... et une boite de condensateurs ....................

\textbf{Avant de changer de charge, éteignez l'alimentation et attendez mes recommandations.}

Le noyau de la bobine est enfoncé pour avoir $L \simeq$....................

On utilise le rhéostat pour faire varier $I$.

\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
\hline
 C ($\mu F$) & $U$ ($V$) & $I$ ($A$) & $P$ ($W$) & $k$ & $\varphi$ ($°$)\\
\hline
\hline
 \hspace{2.6cm} & \hspace{2.2cm} & \hspace{2.2cm} & \hspace{2.2cm} & \hspace{2.2cm} & \hspace{2.2cm} \\
\hline
 & & & & & \\
\hline
 & & & & & \\
\hline
 & & & & & \\
\hline
\end{tabular}

\begin{enumerate}
\item Le facteur de puissance dépend-il de l'intensité efficace ?
\item Que faudrait-il faire pour connaître le signe du déphasage ? ?
\end{enumerate}


