\doc{Quelques conseils pour bien travailler}


\vressort{4}


\section{Emploi du temps}

Les cours de Sciences Physiques ont lieu le :

%\trouligne{}

\vspace{1cm} \dotfill


\vspace{1cm} \dotfill


\vressort{2}


\section{Matériel}

Il est nécessaire d'apporter à chaque cours :

\begin{enumerate}
\item 4 stylos (bleu, rouge, noir, vert)
\vressort{1}
\item 1 crayon à papier et 1 gomme
\vressort{1}
\item 1 règle, 1 compas, 1 équerre, 1 rapporteur
\vressort{1}
\item 1 paire de ciseaux, de la colle, ...
\vressort{1}
\item des feuilles simples et doubles prêtes à être utilisées lors des contrôles
\vressort{1}
\item son cahier de Sciences Physiques
\vressort{1}
\item le livre de Sciences Physiques
\end{enumerate}


\vressort{2}

\section{Comportement}

\begin{enumerate}
\item Arriver à l'heure.
\vressort{1}
\item Se ranger dans le couloir.
\vressort{1}
\item Respecter les règles de politesse.
\vressort{1}
\item Entrer en silence et s'asseoir uniquement lorsque le professeur le demande.
\vressort{1}
\item Ne pas mâcher de chewing-gums ou manger ou boire quoi que ce soit en classe
\vressort{1}
\item \'Eteindre son portable.
\vressort{1}
\item Prendre soin du matériel (tables, chaises, et matériel de Sciences Physiques)
\vressort{1}
\item \'Ecouter et ne prendre la parole que lorsque le professeur la donne, participer en posant des questions utiles.\\
Oser le dire lorsqu'on n'a pas compris ou quand on n'est pas sûr d'avoir bien compris.
\vressort{1}
\item Lors de certaines séances vous travaillerez en groupe ; travailler dans ces conditions signifie exécuter ce qui est demandé, échanger des idées au sein de son groupe de travail, mais certainement pas bavarder, s'amuser.
\vressort{1}
\item \^Etre attentif aux consignes données.
\vressort{1}
\item Se lever lorsqu'une personne extérieure à la classe entre et se relever lorsqu'elle ressort.
\end{enumerate}


\newpage


\section{Travail}

\subsection{En classe}
\begin{itemize}
\item Noter au stylo le cours sur le cahier (qui doit être bien tenu)
\vressort{1}
\item Noter en rouge les notions importantes
\end{itemize}

\vressort{2}

\subsection{\`A la maison}
\begin{itemize}
\item Obligatoire et à effectuer à chaque fin de cours
 \begin{enumerate}
  \item Apprendre ce qui est écrit dans le cahier pour le cours
  suivant.
  \vressort{1}
  \item Faire les exercices demandés après avoir appris la leçon.
 \end{enumerate}

\vressort{2}

\item Obligatoire et occasionnel
 \begin{enumerate}
  \item Parfois un travail de recherche est demandé. Utiliser en
  premier lieu votre livre, compléter en consultant les documents
  disponibles au C.D.I. et ceux à votre disposition.
\vressort{1}
  \item En cas d'absence, demander un cahier et rattraper le cours.
 \end{enumerate}
\end{itemize}


\vressort{3}

\section{\'Evaluations}

\subsection{Devoirs surveillés}
\`A la fin d'un chapitre, des exercices variés permettant d'évaluer vos capacités et vos connaissances vous seront donnés et seront notés.

\vressort{2}

\subsection{Contrôle surprise}
Vous pouvez être évalués par oral ou par écrit sur le contenu de la séance précédente.

\vressort{2}

\subsection{Autres évaluations}
Vous serez également évalués sur un certain nombre de travaux pratiques, de travaux de recherches.


\vressort{4}

\begin{multicols}{2}
\begin{flushleft}
Signature de l'élève
\end{flushleft}


\begin{flushright}
Signature du responsable légal
\end{flushright}
\end{multicols}
\vressort{6}


