\tp{Mesure de la tension moyenne et de la tension efficace d'un signal périodique}

\Section{Signaux carrés}

\Subsection{Mesure de la tension moyenne avec un multimètre numérique}

\begin{enumerate}


\item Régler le signal suivant pour $f = 1~kHz$. \emph{Faire vérifier
    par le professeur.}

% fig 1
\vspace{4cm}

 \begin{enumerate}
   \item Calculer la tension moyenne théorique $<u_1>_{\mbox{th\'eo}}$
     de $u_1$ par la méthode des aires.
   \item Avec le voltmètre numérique, mesurer la tension moyenne
     expérimentale notée $<u_1>_{\mbox{exp}}$ (préciser la position du
     sélecteur).
   \item Passer du mode DC au mode AC sur l'oscilloscope et noter la
     valeur du décalage en tension $V$ observé sur
     l'écran. Représenter les 2 signaux sur le même oscillogramme.
   \item Comparer $<u_1>_{\mbox{th\'eo}}$ et $<u_1>_{\mbox{exp}}$ et
     la décalage $V$. Que constatez-vous ?
   \item En déduire une méthode pour déterminer la valeur moyenne
     d'une tension grâce à l'oscilloscope.
 \end{enumerate}




\item Régler le signal suivant pour $f = 3~kHz$. \emph{Faire vérifier
    par le professeur.}

% fig2
\vspace{4cm}


 \begin{enumerate}
   \item Calculer la tension moyenne théorique $<u_2>_{\mbox{th\'eo}}$
     de $u_2$ par la méthode des aires.
   \item Mesurer la tension moyenne expérimentalement notée
     $<u_2>_{\mbox{exp}}$ et la comparer à la valeur théorique
     $<u_2>_{\mbox{th\'eo}}$.
 \end{enumerate}
\end{enumerate}


\Subsection{Mesure de la tension efficace avec un multimètre numérique}

\begin{enumerate}
\item Régler le signal suivant pour $f = 1~kHz$.
% fig3
\vspace{4cm}


\begin{enumerate}
\item Calculer la tension efficace théorique ${U_3}_{\mbox{th'eo}}$ de
  $u_3$ par la méthode des aires.

\item Avec le voltmètre numérique, mesurer la tension efficace
  expérimentale notée ${U_3}_{\mbox{exp}}$ (préciser la position du
  sélecteur).

\item Se placer sur la position AC de l'oscilloscope. Représenter sur
  le signal observé : on l'appelle $u_{3a}$. Calculer la valeur
  efficace théorique notée $U_{3a}$ par la méthode des aires. Sur
  quelle position de sélecteur du voltmètre (DC,AC, DC + touche AC+DC
  enfoncée), retrouve-ton cette valeur ?\\
  Mesurer $<u_3>$ (préciser la positon du sélecteur et vérifier avec
  les valeurs expérimentales que $U_3 = \sqrt{<u_3>^2+U_{3a}^2}$.

\item Montrer que le signal $u_3(t)$ peut être considéré comme la
  somme de deux signaux. Quels noms peut-on leu donner ?

\end{enumerate}

\item Reprendre les questions (a), (b), et (c) du 1 pour les signaux
  ci-dessous :

\begin{tabularx}{\linewidth}{XX}
% fig4
\vspace{4cm}
\caption{f = 2~kHz}

&

% fig5
\vspace{4cm}
\caption{T = 0,7~ms}
\end{tabularx}

\end{enumerate}



\Section{Signaux triangulaires}

On étudie les 2 signaux représentés ci-dessous :


Que mesure-t-on lorsque le sélecteur du voltmètre est sur la position
DC, puis AC, puis DC + touche AC+DC enfoncée ?


Retrouver toutes les mesures grâce à la théorie.



\begin{tabularx}{\linewidth}{XX}
% fig6
\vspace{4cm}
\caption{f = 2~kHz}

&

% fig7
\vspace{4cm}
\caption{T = 0,7~ms}
\end{tabularx}