\doc[Rédiger un compte-rendu de Travaux Pratiques]{Rédiger un
  compte-rendu\\de Travaux Pratiques}


\small

%\tiny

\vressort{1}

\begin{multicols}{2}

\section{Matériel nécessaire}


%\begin{multicols}{2}


\begin{itemize}
\item copies doubles (afin de ne pas avoir de feuilles volantes)
\item calculatrice
\item règle
\item papier millimétré
\item stylo
\item crayon à papier et gomme
\end{itemize}


%\end{multicols}


\vressort{2}


\section{Rédaction du compte-rendu}


%\begin{multicols}{2}


\subsection{Montage}
Indiquer le titre du TP puis les objectifs.


Réaliser un premier paragraphe pour expliquer ce que vous allez faire, votre démarche.


Faire un schéma du montage expérimental.


\vressort{2}

\subsection{Mesures}

\vressort{1}

\subsubsection{Préliminaires}
On réalise un tableau dans lequel on fait figurer les grandeurs qui seront mesurées et celles qui seront calculées.


Ne pas oublier d'indiquer les unités employées !


\vressort{1}

\subsubsection{Mesures}
On règle le montage et on relève une première série de mesures.


On règle le système dans une seconde position et on effectue une deuxième série de mesures.


\emph{Remarque :} se servir d'un crayon à papier pour effacer les valeurs si l'on s'est trompé.


%\vspace*{\stretch{1}}
%\vspace*{2cm}
\rule{0cm}{2cm}

%\end{multicols}


\vressort{2}

\subsection{Exploitation des mesures\\
Tracé du graphique}


%\begin{multicols}{2}


\subsubsection{Préliminaires}

Préparer une feuille de papier millimétré.


Calculer les échelles à prendre pour que le graphique soit le plus grand possible.


Tracer les axes ; indiquer les grandeurs, les unités (entre parenthèses) et les graduations.


\vressort{1}

\subsubsection{Tracé de la courbe}
Chaque point de mesure est repéré par une croix
\begin{pspicture}(-0.25,-0.25)(0,0)%(0.25,0)
\psline(0,-0.25)(0,0.25)
\psline(-0.25,0)(0.25,0)
\end{pspicture}%.


Ensuite, si l'allure obtenue est celle d'une droite, on trace cette dernière à la règle en la faisant passer le plus près possible de tous les points.


\emph{Attention :} avant le tracé, se poser la question suivante : \og la droite passe-t-elle par $(0 ; 0)$ ? \fg


Mettre un \emph{titre} à ce tracé.


%\end{multicols}

\vressort{1}

\subsubsection{\'Equation de la droite}
%\subsubsection{Calcul du coefficient directeur (pente de la droite)}

%\begin{multicols}{2}

Le coefficient directeur $a$ représente la pente de la droite d'équation : $y = a x + b$ %\trou{$y = a x + b$}.

$b$ est l'ordonnée à l'origine : c'est $y$ pour $x = 0$.


On peut calculer $b$ en prolongeant la droite et en déterminant l'endroit où elle coupe l'axe des ordonnées.

\begin{center}
\scalebox{2}{
\begin{pspicture}(-0.25,-0.25)(2,2)
\psline{->}(-0.25,0)(1.5,0) \rput(1.75,-0.25){$x (X)$}
\psline{->}(0,-0.25)(0,1.5) \rput(-0.25,1.75){$y (Y)$}
\rput(1.25,1.75){titre}
\psline(0,0.25)(1.25,1.25)
\end{pspicture}
}
\end{center}


%\end{multicols}

Pour mesurer le coefficient directeur (ou pente de la droite), on choisit deux points \emph{sur la droite}. Les deux points choisis ne sont pas nécessairement des points de mesure. Ces deux points ne doivent pas être trop rapprochés afin de ne pas commettre d'erreur trop importante dans le calcul du coefficient directeur $a$.


\[a = \frac{y_B - y_A}{x_B - x_A} = \frac{\Delta y}{\Delta x}\]

\begin{itemize}
\item $a$ est négatif si la droite est décroissante.
\item $a$ est positif si la droite est croissante.
\end{itemize}



\emph{Remarque :} en Mathématiques, le coefficient directeur est sans unités car il s'agit d'un rapport de deux grandeurs avec la même unité. En Physique, par contre, $y$ et $x$ n'ont généralement pas la même unité donc le coefficient directeur possède bien une unité ($\frac{\mbox{unité de }x}{\mbox{unité de }y}$).


\vressort{2}

\subsection{Interprétation et conclusion}
On commente les résultats obtenus et on essaye d'énoncer la loi physique mise en évidence dans le TP.


On fait une conclusion brève pour résumer l'essentiel du TP ainsi que ce qu'il faut retenir.


\end{multicols}

\vressort{1}

\normalsize





\newpage






\begin{center}
\begin{Huge}
\textbf{Un exemple de compte-rendu d'élève}
\end{Huge}
\end{center}

\setcounter{section}{0}

\objectifs{
\item étudier la relation entre la grandeur $y$ et la grandeur $x$.
}


\vressort{1}

\section{Protocole expérimental}



\begin{multicols}{2}
Explication de la méthode de mesure.

\begin{center}
\fbox{Schéma}
\end{center}
\end{multicols}


\vressort{1}

\section{Mesures expérimentales}

\begin{arraydata}{9}
\hline
%$y$ ($Y$)
$y$ \hspace{1cm}
 & $0$    & $1$    & $2$    & $3$    & $4$    & $5$    & $6$    & $7$     & $8$     \\ \hline
%$x$ ($X$)
$x$ \hspace{1cm}
 & $0,02$ & $1,52$ & $2,95$ & $4,45$ & $6,04$ & $7,50$ & $9,06$ & $10,48$ & $12,00$ \\ \hline
\end{arraydata}

\vressort{1}

\section{Exploitation des mesures}

\begin{pspicture}(-1,-1)(14,9)
\psmilli
\psline[linewidth=0.05]{->}(-0.25,0)(13,0) % x
\psline[linewidth=0.05]{->}(0,-0.25)(0,9) % y
\rput(-0.25,9){$y \hspace{1cm}$} % ($Y$)} l'élève a oublié l'unité !
\rput(13,-0.25){$x \hspace{1cm}$}% (

%\pspoint(1,1)

%\pspoint(,)
\pspoint(00.02,0)
\pspoint(01.52,1)
\pspoint(02.95,2)
\pspoint(04.45,3)
\pspoint(06.04,4)
\pspoint(07.50,5)
\pspoint(09.06,6)
\pspoint(10.48,7)
\pspoint(12,00,8)


\end{pspicture}

% papier milli

\'Equation de la droite :


Calcul du coefficient directeur :




\vressort{2}

\section{Interprétation}


\vressort{2}

\section{Conclusion}



\vressort{7}

\textbf{
Cet élève vient de rendre ce compte-rendu !
\begin{itemize}
\item Entourez en vert ce qui manque et ce qui semble curieux.
\item Terminez le compte-rendu avec méthode, précision et propreté.
\end{itemize}
}



