\tp[Caractéristique d'un condensateur chargé à courant constant -
Capacité]{Caractéristique d'un condensateur chargé à courant
  constant\\Capacité}

% Philippe DUTHOIT


\objectif{
\item Déterminer la capacité $C$ d'un condensateur à partir de sa caractéristique de charge $U_{AB}(t) = f(t)$.
}

\Section{Principe}
\Subsection{Tracé}
On fixe l'intensité $I$ du courant qui traverse le condensateur.\\
En faisant des mesures de la tension $U_{AB}$ à intervalles de temps réguliers, on construit alors $U_{AB} = f(t)$.


%\begin{}
%$t$ ($s$)     & & & & & & & & & &\tbnl
%$U_{AB}$ ($V$) & & & & & & & & & &\tbnl
%\end{}



% droite

C'est une droite passant par l'origine (si on a pris précaution de décharger le condensateur à $t = 0$.

\Subsection{Capacité}

La pente $K$ de la droite dépend de la capacité $C$. \`A un instant $t$ quelconque la charge $q$ stockée dans le condensateur et la tension $U_{AB}$ à ses bornes sont telles que :


\[
U_{AB} = \frac{q}{C}
\]

\[
q = I \cdot t
\]


\`A l'aide des deux relations précédentes, on a :

\[
U_{AB} = \frac{I \cdot t}{C}
\]


On peut donc déduire par identification l'expression littérale de la pente :

\[
K = \frac{I}{C}
\]

ce qui équivaut à :

\[
C = \frac{I}{K}
\]

\newpage

\Section{Montage}

Le montage proposé ici est un montage «~source de courant~». Il s'agit donc d'un montage garantissant que l'intensité du courant traversant le condensateur reste constante durant toute la charge.






\Section{Protocole}

\begin{enumerate}
\item \emph{Réaliser le montage.}

\item $R$ est une résistance ajustable et le générateur est une alimentation stabilisée. \emph{Fixer la valeur de $R$} de manière à ce que la valeur de $I$ donne une vitesse de variatiopn de $U_{AB}$ qui entraine une durée totale de charge suffisamment longue pour qu'on puisse avoir un ensemble de mesures raiso,,able. Mesurer ou calculer $I$ à partir de la mesure de la tension $U_{PM}$ aux bornes de l'alimentation.

\item \emph{Effectuer les mesures de tension pour des durées qui soient multiples de 2 ou 3 secondes environ} avec déchargement total du condensateur entre deux mesures consécutives. Le déchargement se fait avec $K_1$ ouvert et $K_2$ fermé.

\end{enumerate}

%\begin{}
%$t$ ($s$)     & & & & & & & & & &\tbnl
%$U_{AB}$ ($V$) & & & & & & & & & &\tbnl
%\end{}


\attention{
Le montage proposé ici comporte un amplificateur opérationnel. Or un amplificateur opérationnel est alimenté sous une tension symétrique $-15~V$ / $+15~V$. La tension $U_{AB}$ atteindra donc un tension maximale proche de $15~V$ : c'est la phase de saturation. Ce n'est pas génant. On se contentera ici de modéliser la phase linéaire sans la phase de saturation.
}


\Section{Exploitation}
\begin{enumerate}
\item Tracer sous REGRESSI $U_{AB} = f(t)$ et modéliser \emph{uniquement} la partie linéaire.

\item Trouver dans les résultats de l'ajustement du modèle le coefficient directeur $K$ (ou pente) du graphe.

\item Déduire de $K$ la valeur numérique de la capacité $C$ du condensateur.

\item Sachant que l'indication de capacité figurant sur ces condensateurs n'est donné qu'à $20~\%$ près, votre mesure est-elle satisfaisante ?

\end{enumerate}

