\cours{Les transferts d'énergie}


\emph{L'énergie :} Caractéristique que possède un système s'il est capable de
produire du travail.


\section{Le \emph{travail} d'une force est un premier mode de transfert
d'énergie}



\subsection{Exemple 1}

Une force manuelle exerce un travail pour comprimer un ressort lanceur
de flipper horizontal ($z = 0$).

On suppose qu'il n'y a pas de
frottement. L'$E_m$ du ressort se conserve donc.

En $A$ : ${E_c}_A = 0$ et ${E_p}_A = 0$.


En $B$ : ${E_c}_B = 0$ et ${E_p}_B = 0$.

Pourtant le système a emmagasiné une énergie de type élastique qu'il
est capable de restituer (sous forme de travail de la force de
Tension).



\subsection{Exemple 2}

Une force manuelle exerce un travail pour écraser le piston et
comprimer le gaz intérieur au cylindre horizontal (z = 0).

On suppose qu'il n'y a pas de frottement. Là aussi, l'$E_m$ du piston se
conserve. Pourtant le système emmagasine de l'énergie élastique et
thermique (vitesse + élevée des particules) qu'il est capable de
restituer (sous forme de travail des forces de pression).


Le travail d'une force peut permettre à un système d'emmagasiner, de
stocker  de l'énergie.


\section{L'énergie interne $U$}

Un système peut posséder de l'énergie macroscopique, visible à notre
échelle : $E_c$, $E_p$ due à une position par rapport à un corps
extérieur.


On regroupe sous la dénomination énergie interne U, toutes les autres
formes d'énergie pouvant être emmagasinées par un système.


\begin{itemize}
\item L'\emph{énergie thermique} : c'est l'$E_c$ microscopique des
particules du système.

\item L'\emph{énergie élastique} : elle provient de l'existence de
forces d'interaction entre les particules (cf. Force de coulomb).

\item L'\emph{énergie chimique} : a pour origine l'existence de forces
d'interaction entre les atomes des molécules.

\item L'\emph{énergie nucléaire} : elle a pour origine l'existence de forces
d'interaction entre les nucléons des noyaux (interaction forte).

\end{itemize}


\remarque{%
les 3 dernières énergies sont associées à des interactions entre les
particules du système. Ce sont des $E_p$ microscopiques.
}


%Ouvrir livre page 141 : voir doc 3, 4, 5.



\section{La \emph{chaleur} ou \emph{transfert thermique} est un deuxième
mode de transfert d'énergie}


\subsection{Définition}

Il y a transfert thermique noté $Q$, chaque fois que l'on met en
contact 2 corps ayant des $T$ différentes. Le transfert thermique
s'effectue spontanément du corps ayant la température la + élevée vers
le corps ayant la température la + basse.




Au cours du transfert thermique,

\begin{itemize}
\item l'énergie thermique du corps chaud diminue,
\item celle du corps froid ?.
\end{itemize}

Le transfert thermique cesse quand l'équilibre thermique est atteint,
$T_A = T_B$.



\subsection{Transfert thermique par \emph{conduction} (dans les solides)}


\emph{Observation}\\
Ce sont d'abord les boules de cire situées près de la l'extrémité
chauffée  qui fondent. Puis les autres. Il y a transfert thermique de
l'extrémité chauffée vers l'extrémité froide : \emph{conduction}. 



\emph{Interprétation microscopique}\\
Propagation de proche en proche de l'agitation thermique atomique par
chocs successifs, \emph{sans transport de matière}.




\subsection{Transfert thermique par \emph{convection} (dans les fluides)}


\emph{Observation}\\
Lorsqu'un fluide (gaz ou liquide) est chauffé au contact d'une source
chaude, un courant de circulation se met en place au sein du
fluide. Il y a transport de matière.

Cf : convecteur mural.



\emph{Interprétation microscopique}\\

% A revoir !!!

$T$ augmente
 \donc ${E_c}_{microscopique}$ augmente
 \donc l'échantillon fluide (7 molécules) se dilate,
 \donc $\rho = \frac{m}{V}$ diminue,
 \donc $d = \frac{\rho}{\rho_0}$ diminue, élévation de l'échantillon.
 et  Vice versa.



\subsection{Ne pas confondre $Q$ et $T$}

La chaleur est un transfert thermique d'énergie : $Q$ en $J$.


La température caractérise l'agitation microscopique des particules
constituant le corps : $T$ en $K$ ou $°C$.



\subsection{Travail et transfert thermique}

Pour chauffer 1 gaz, on peut utiliser un \emph{travail} (compression
rapide - pompe à vélo), un \emph{transfert thermique} (le plonger ds 1
fluide chaud).


\begin{itemize}
\item \emph{Le travail est un transfert d'\emph{énergie ordonné} :} le piston de la pompe
pousse les molécules du gaz dans une même direction.


\item \emph{Le transfert thermique est un transfert d'\emph{énergie désordonné}} sans
direction privilégiée.


\item \emph{La conversion de $W$ en $Q$ est facile.} Travail des forces de
freinage d'une auto, converti en échauffement des plaquettes, disques.


\item \emph{La conversion inverse est délicate et demande des dispositifs
élaborés : }moteurs thermiques. (Jamais $\eta = 100~\%$).
\end{itemize}


\section{Un troisième mode de transfert d'énergie : le
\emph{rayonnement}}


\begin{framed}
Tout corps du fait de sa température, rayonne : il émet des ondes
électromagnétiques. Ces ondes transportent de l'énergie.
\end{framed}


Le rayonnement est d'autant + important que la T du corps est élevée.


\'Emission d'ondes : $T$ corps émetteur diminue.

Absorption d'ondes : T corps récepteur augmente. Cette absorption est
+ importante si la couleur du corps est + foncée.





\remarque{%
\begin{itemize}
\item $8~\%$ de l'énergie solaire rayonnée correspond à des UV
\item $41~\%$ de l'énergie solaire rayonnée correspond à du visible
\item $51~\%$ de l'énergie solaire rayonnée correspond au domaine des IR
\end{itemize}
}



\section{Conservation de l'énergie totale}

\[
{E_T}_{syst\`eme isol\'e} = {E_c}_{macroscopique} + {{E_p}_{macroscopique}} + U = cte
\]

Si un corps a perdu de l'énergie sous forme de $W$, ou $Q$ ou
rayonnement, il n'est pas isolé et la même quantité d'énergie a été
gagnée par un ou plusieurs autres systèmes.


\[
\Delta {E_T}_{syst\`eme non isol\'e} = W + Q + Rayonnement
\]

