\cours{Radioactivité \\Réactions nucléaires spontanées}

\Section*{Quelques rappels sur la structure d'un atome}

\frame{
  \frametitle{\insertsectionhead}
  %\frametitle{Constituants de l'atome}

  \pause

  Un atome est une entité \emph{électriquement neutre} constituée :

  \pause

  \begin{itemize}
  \item d'un \emph{noyau} (chargé positivement) 
  \item et d'\emph{électrons} chargés négativement ($q_e = -e = -1,6.10^{-19}~C$)
  \end{itemize}
  
  \pause

  Le noyau est constitué de \emph{nucléons} (cela a pu être montré expérimentalement grâce au phénomène de radioactivité naturelle et grâce aux réactions nucléaires).
  
  \pause

  Les nucléons sont de deux sortes :
  \begin{itemize}
    \item \emph{protons} de charge $q_p = +e = +1,6.10^{-19}~C$
    \item \emph{neutrons} de charge nulle $q_n = 0$
  \end{itemize}

  Les nucléons ont sensiblement la même masse $m_p \approx m_n$.

  \pause

  \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
    \hline
    Particule & Masse ($kg$) & Charge ($C$) & Rayon ($m$) \\ \hline \hline
    proton & $1,673.10^{-27}$ & $1,602.10^{-19}$ & $1,2.10^{-15}$ \\ \hline
    neutron & $1,675.10^{-27}$ & $0$ & $1,2.10^{-15}$ \\ \hline
    électron & $9,109.10^{-31}$ & $-1,602.10^{-19}$ & $2,8.10^{-15}$ \\ \hline
  \end{tabular}

  
}


\frame{

  \frametitle{Notation des atomes et des ions d'un élément}

  % http://www.grappa.univ-lille3.fr/FAQ-LaTeX/12.17.html
  % ftp://ftp.inria.fr/pub/TeX/CTAN/macros/latex/contrib/chemsym/
  % \usepackage{chemsys}


  $$^{\tiny \mbox{A}}_{\tiny \mbox{Z}}\mbox{X}$$

  \pause

  \begin{itemize}
  \item $A$ : nombre de masse, c'est le nombre de nucléons dans le noyau\\
  on l'obtient en faisant l'arrondi de la masse molaire (en $g.mol^{-1}$).
  \pause
  \item $Z$ : nombre de protons (protons + neutrons) (numéro atomique)
  \pause
  \item $n$ : nombre de neutrons
    $n = A - Z$
  \end{itemize}
}

\frame{

  \frametitle{Exemple de l'atome de plomb : $Pb$}

  \pause

  En regardant sur le tableau périodique des éléments on trouve :

  \pause

  \begin{itemize}
  \item Numéro atomique : $82$
  \item Masse molaire atomique : $207,2$
  \end{itemize}

  \pause

  On écrit donc :

  \pause
    
  $$^{\tiny \mbox{207}}_{\tiny \mbox{82}}\mbox{Pb}$$

  \pause
  
  Le nombre de protons est : \pause $Z = 82$ (c'est le numéro atomique) \pause

  Le nombre de nucléons est : \pause $A = 207$ (c'est le nombre de masse) \pause

  Le nombre de neutrons est : \pause $n = A - Z = 207 - 82 = 125$ \pause

  Le nombre d'électrons est : \pause $Z = 82$ car c'est un atome (donc de charge nulle donc il y a autant de protons que d'électrons)

}

\frame{
  \frametitle{Exemple de l'ion cuivre II : $Cu^{2+}$}

  \pause

  En regardant sur le tableau périodique des éléments on trouve :

  \pause

  \begin{itemize}
  \item Numéro atomique : $29$
  \item Masse molaire atomique : $63,5$
  \end{itemize}

  \pause

  On écrit donc :

  \pause

  $$^{\tiny \mbox{63}}_{\tiny \mbox{29}}\mbox{Cu}^{2+}$$

  \pause

  Le nombre de protons est : \pause $Z = 29$ \pause

  Le nombre de nucléons est : \pause $A = 63$ \pause

  Le nombre de neutrons est : \pause $n = A - Z = 207 - 82 = 34$ \pause

  Le nombre d'électrons est : \pause $n_e = Z-2 = 27$ car la charge totale de l'ion est $(Z-n_e).e = +2e$
}

\frame{
  \frametitle{Résumé}
  
  Un élément chimique est caractérisé par son numéro atomique $Z$.

  \pause

  Tous les représentants (atomes ou ions) de cet élément ont un noyau comportant $Z$ protons.

  \pause

  Tous les atomes de cet élément ont le même cortège électronique formé de $Z$ électrons et des propriétés chimiques identiques.

  \pause

  Au cours des réactions chimiques, les différents éléments se conservent.

  \pause

  Des \emph{isotopes} ont le même nombre de protons, mais des nombres différents de neutrons. Ils ont le même numéro atomique $Z$ et correspondent dont au même élément.
}

\frame{
  \frametitle{Structure électronique}

  \pause

  Les électrons d'un atome ou d'un ion se répartissent en couches.

  Chaque couche est caractérisée par son numéro $n$.

  \pause

  \vspace{0.5cm}
  %\par

  \emph{Principe de Pauli :}

  Chaque couche ne peut contenir qu'un nombre limité d'électrons : la couche numéro $n$ contient au maximum $2n^2$ électrons.

  \pause

  \vspace{0.5cm}
  %\par

%   \begin{tabular}{|c|c|c|}
%     \hline
%     Numéro de la couche ($n$) & Symbole & Nombre maximal d'électrons sur la couche ($2n^2$) \\ \hline \hline
%     1 & K & 2 \\ \hline
%     2 & L & 8 \\ \hline
%     3 & M & 18 \\ \hline
%   \end{tabular}

\begin{tabular}{|c|c|c|}
  \hline
                              &         & Nombre maximal \\
     Numéro de la couche ($n$)& Symbole & d'électrons \\
                              &         & sur la couche $2n^2$ \\
                                               \hline \hline
     1                        & K       & 2 \\ \hline
     2                        & L       & 8 \\ \hline
     3                        & M       & 18 \\ \hline
\end{tabular} 



  
}

\frame{
  \frametitle{Structure électronique de quelques atomes ou ions}

  \pause

  \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
    \hline
    Espèce & $Z$ & Nombre d'électrons & Formule électronique \\ \hline \hline
    hydrogène $H$ & $1$ & $1$ & \textcolor{red}{$K^1$} \\ \hline
    azote $N$ & $7$ & $7$ & $K^2\textcolor{red}{L^5}$ \\ \hline
    aluminium $Al$ & $13$ & $13$ & $K^2L^8\textcolor{red}{M^3}$ \\ \hline
    ion $Al^{3+}$ & $13$ & $10$ & $K^2\textcolor{red}{L^8}$ \\ \hline
  \end{tabular}
}

\Section{AA} 
\frame{
  \frametitle{\insertsectionhead}
}

\Section{BB}
\frame{
  \frametitle{\insertsectionhead}
}
