 \ds{Devoir Surveillé}{
%
}

\nomprenomclasse

\setcounter{numexercice}{0}

\begin{exercice}{Questions de cours - Synthèse}\\

\begin{enumerate}

\item Citez trois arguments permettant d'expliquer la nécessité de synthétiser certaines espèces chimiques.

\item Lors d'une synthèse on ajoute parfois un catalyseur (de l'acide sulfurique dans le cas de la synthèse de l'arôme de banane). Quel est son rôle ? S'agit-il d'un réactif pour la réaction de synthèse ?

\item On utilise généralement pour réaliser des synthèses un montage appelé chauffage à reflux.

  \begin{enumerate}
  \item Schématisez et légendez un montage de chauffage à reflux.
  \item Expliquez le fonctionnement du montage de chauffage à reflux.
  \item Quel est l'intérêt du réfrigérant dans le montage de chauffage à reflux ?
  \end{enumerate}
  

\end{enumerate}

\end{exercice}



\begin{exercice}{Questions de cours - Spectres}\\

\begin{enumerate}

\item Dessinez le spectre d'émission de raie du sodium (jaune).

\item Dessinez le spectre d'absorption de raie du sodium.

\item Quel type de spectre observe-t'on lorsque de la lumière blanche traverse une solution colorée ? (spectre d'émission ou d'absorption, de raie ou de bande)
\end{enumerate}

\end{exercice}



\begin{exercice}{Prisme à angle droit}\\


Soit un prisme en verre (indice $n_v = 1,58$) possédant deux angles de $45°$ et un angle droit.
On envoie un rayon incident perpendiculairement à la face 1 du prisme.
Ce prisme est placé dans de l'eau d'indice $n_e = 1,33$.

\vspace{5cm}


\begin{enumerate}
\item Première réfraction

  \begin{enumerate}

  \item Que vaut l'angle $i_1$ du rayon incident (par rapport à la normale à la face 1) ?

  \item Que vaut l'angle $i_2$ du rayon réfracté dans le prisme (par rapport à la normale à la face 1) ?

  \item Tracez le rayon réfracté dans le prisme.

  \item Dans le prisme, le rayon arrive ensuite sur la face 2. Sous quel angle $i_3$ par rapport à la normale à la face 2 arrive-t-il ?

  \end{enumerate}

\item Ce rayon est alors partiellement réfléchi mais également partiellement réfracté.

  \begin{enumerate}
  \item Que vaut l'angle $i'_3$ du rayon réfléchi par rapport à la normale à la face 2 ?

  \item Que vaut l'angle $i_4$ du rayon réfracté par rapport à la normale à la face 2 ?

  \item Tracez le rayon réfracté dans l'air et le rayon réfléchi.

  \end{enumerate}

\item L'eau est désormais remplacée par de l'air d'indice $n_a = 1,00$. Ce rayon peut-il être réfracté au passage de la deuxième face ? Expliquez pourquoi et tracez la marche du rayon lumineux.


\end{enumerate}

\end{exercice}


\newpage



\begin{exercice}{Réfraction (exercice d'application du cours)}\\
Un rayon lumineux monochromatique arrive à l'interface de deux milieux avec un angle de $30°$ par rapport à la normale.
\begin{enumerate}
\item On suppose que $n_1 = 1,0$ et $n_2 = 1,5$. Calculer l'angle du rayon réfracté (par rapport à la normale). Est-il plus grand ou moins grand que l'angle du rayon incident ?

\item Mêmes questions pour $n_1 = 1,5$ et $n_2 = 1,0$
\end{enumerate}
\end{exercice}


\vressort{1}

\begin{exercice}{Réfraction de la lumière dans l'eau d'une piscine}\\
Valérie a perdu sa chaussure dans la piscine de l'hôtel dans lequel elle passe ses vacances. Elle revient la nuit avec une lampe torche pour trouver la chaussure. Cette dernière se trouve au fond (profondeur $p = 1,80~m$) et à une distance $x = 1~m$ au dessus du sol. Elle éclaire le bord de l'eau d'indice $n = 1,33$. On suppose que l'indice de l'air est égal à $1,0$.

\begin{enumerate}
\item Calculer la valeur de l'angle $r$ en utilisant les formules de trigonométrie.
\item Quel angle $i$ doit faire la torche avec la verticale pour éclairer la chaussure ?
\item \`A quelle distance $d$ du bord de la piscine doit se trouver la torche ?

\end{enumerate}

\vspace{8cm}

\end{exercice}


\begin{exercice}{Dispersion de la lumière par réfraction}\\
Un pinceau fin de lumière polychromatique rencontre la surface de séparation air-verre sous une incidence $i_1 = 60°$. La lumière est constituée par la superposition de trois lumières monochromatiques de longueur d'onde dans le vide $\lambda_1 =486~nm$ (bleue), $\lambda_2 =589~nm$ (jaune) et $\lambda_3 =656~nm$ (orangé-rouge).

Le verre a pour indice : $n_{\lambda_1} = 1,516$, $n_{\lambda_2} = 1,510$ et $n_{\lambda_3} = 1,505$.

\begin{enumerate}
\item Calculer l'angle de réfraction pour chacune des lumières monochromatiques.
\item Est-il possible de schématiser le phénomène sur une feuille, à l'aide d'une règle et d'un rapporteur ? Justifier la réponse.
%\item Indiquer quel est le rayon 
\end{enumerate}

\end{exercice}

\vressort{1}