\cours{Les régimes sinusoïdaux}

\section{Visualisation d'une tension alternative sinusoïdale}

\subsection{Visualisation}
On voit que la tension $u$ prend alternativement des valeurs positives
et négatives.

\begin{itemize}
\item Elle est maximale en $A$.
\item Elle s'annule en $O$.
\item Elle est minimale en $B$.
\item Elle s'annule de nouveau en $O_2$.
\item Et ainsi de suite...
\end{itemize}

\subsection{Caractéristiques}
\subsubsection{Période $T$}
La prériode $T$ d'un signal est la plus petite durée au bout de
laquelle la tension reprend la même valeur en variant dans le même
sens.

\begin{unites}
\item $T$ : période (en $s$)
\end{unites}

\subsubsection{Fréquence $f$}
La fréquence $f$ d'un signal est le nombre de périodes $T$ par
seconde.

\[
f= \frac{1}{T}
\]

\begin{unites}
\item $T$ : période (en $s$)
\item $f$ : fréquence (en $Hz$)
\end{unites}

\subsubsection{Valeur maximale $U_{m}$}
La valeur de la tension alternative est comprise entre deux valeurs
extrêmes :

\begin{itemize}
\item $U_{max}$
\item $-U_{max}$
\end{itemize}


\subsection{Tension instantanée}
La tension instantanée $u(t)$ ou simplement $u$ (en lettre \emph{minuscule})
s'exprime en fonction du temps par la relation :

\[
u(t) = U_{max} \cos{\omega t}
\]

\begin{unites}
\item $u(t)$ : tension instantanée (en $V$)
\item $U_{max}$ : tension maximale (en $V$)
\item $\omega$ : pulsation (en $rad.s^{-1}$)
\end{unites}

\subsection{Relation entre $\omega$ et $T$}
\`A l'instant $t$ on a : $u(t) = U_{max} \cos{\omega t}$


\`A l'instant $t+T$ on a : $u(t+T) = U_{max} \cos{\omega (t+T)}$\\
soit $u(t+T) = U_{max} \cos{\omega t + \omega T}$\\
or  $u(t+T) = u(t)$ et comme la fonction $\cos$ est $2 \pi$-périodique 
on en déduit : $\omega T = 2 \pi$ soit :

\[
T = \frac{2 \pi}{\omega} = \frac{1}{f}
\]

Ou encore :

\[
\omega = 2 \pi f = \frac{2 \pi}{T}
\]



\section{Intensité instantanée}

\subsection{Expression de l'intensité en fonction du temps}
Dans des circuits électriques comportant des bobines l'intensité et la
tension sont déphasées.

\[
i(t) = I_{max} \cos{\omega t + \varphi}
\]


\begin{unites}
\item $i(t)$ : intensité instantanée (en $A$)
\item $I_{max}$ : amplitude (intensité maximale) (en $A$)
\item $\omega$ : pulsation (en $rad.s^{-1}$)
\item $\varphi$ : phase (ou déphasage de l'intensité par rapoort à la
  tension) (en $rad$)
\end{unites}

\subsection{Déphasage entre $i$ et $u$}

Soit $\tau$ le temps qui sépare deux maximums consécutifs des deux
courbes.

\[
\varphi = \omega \tau
\]

$\omega T = 2 \pi$ donc $\omega = \frac{2 \pi}{T}$

\[
\tau = \frac{2 \pi \tau}{T}
\]

\begin{unites}
\item $tau$ : le temps qui sépare deux maximums consécutifs (en $s$)
\item $T$ : période (en $s$)
\item $\varphi$ : déphasage (en $rad$)
\end{unites}


\[
u(t) = U_{max} \cos{\omega t}
\]

\[
i(t) = I_{max} \cos{\omega (t+\tau)} = I_{max} \cos{\omega t + \omega \tau}
\]

On pose :

\[
\varphi = \omega \tau
\]

\begin{itemize}
\item On dit que $i$ est en avance sur $u$ lorsque la courbe
  représentant $i(t)$ passe par un maximum (ou une valeur nulle,
  ou un minimum) un instant $\tau$ \emph{avant} $u(t)$. $\varphi > 0$

\item On dit que $i$ est en retard sur $u$ lorsque la courbe
  représentant $i(t)$ passe par un maximum (ou une valeur nulle,
  ou un minimum) un instant $\tau$ \emph{après} $u(t)$. $\varphi < 0$
\end{itemize}

\section{Tension et intensité efficaces}
\subsection{Définition}
L'intensité efficace $I$ (en lettre \emph{majuscule}) d'un courant
alternatif sinusoïdal dans une résisance est l'intensité du courant
continu qui produirait le même effet thermique pendant le même temps.

La tension efficace $U$ appliquée aux bornes d'une résistance est la
tension continue $U$ qui produirait le même effet thermique pendant le
même temps.

\[
U = U_{eff} = \frac{U_{max}}{\sqrt{2}}
\]


\[
I = I_{eff} = \frac{I_{max}}{\sqrt{2}}
\]

\remarque{
En courant alternatif, lorsqu'on utilise une lettre majuscule cela
désigne une valeur efficace (même si on ne note pas toujours $eff$).
}


\section{Impédance d'un dipôle}
\subsection{Impédance d'une bobine}
\begin{itemize}
\item En continu $\frac{U}{I}$ représente la résistance $R$ de la
  bobine.

\item En alternatif $\frac{U}{I}$ représente l'impédance $Z$ de la
  bobine.
\end{itemize}


L'impédance d'un dipôle passif est égal au quotient de la tension
efficace par l'intensité efficace qui le traverse :

\[
Z = \frac{U}{I} = \frac{U_{eff}}{I_{eff}} = \frac{U_{max}}{I_{max}}
\]

On a donc en courant alternatif, l'analogue de la loi d'Ohm en courant
continu :


\[
U = Z I
\]

\exemple{
Dans le cas d'une bobine :
\[
Z = \sqrt{R^2 + L^2 \omega^2}
\]

\begin{unites}
\item $L$ : inductance de la bobine (en $H$)
\item $R$ : résistance de la bobine (en $\Ohm$)
\end{unites}
}

\subsection{Impédance d'un dipôle R,L,C}

L'impédance du circuit $R$ $L$ $C$ vaut :

\[
Z = \sqrt{R^2 + (L \omega - \frac{1}{C \omega})^2}
\]

\begin{unites}
\item $L$ : inductance de la bobine (en $H$)
\item $R$ : résistance (en $\Ohm$)
\item $C$ : capacité du condensateur (en $F$)
\end{unites}


\subsection{Le phénomène de résonance}
On remarque que l'impédance du circuit $R$ $L$ $C$ dépend de $\omega$
donc de la fréquence.


Il existe une fréquence $f_0$ pour laquelle l'impédance est minimale :
on dit qu'il y a résonance.


\`A cette fréquence là l'intensité efficace dans le circuit passe par
un maximum.


Il y a résonance lorsque $L \omega_0 - \frac{1}{C \omega_0} = 0$. Dans
cette situation on a alors $Z = R$.


$L \omega_0 = \frac{1}{C \omega_0}$ soit $L C \omega_0^2 = 1$ donc
$\omega_0 = \frac{1}{\sqrt{L C}}$ soit :

\[
f_0 = \frac{1}{2 \pi \sqrt{L C}}
\]

\section{Le transformateur}
\subsection{Principe}
Un transformateur a pour rôle de modifier la valeur efficace d'une
tension alternative sans modifier sa fréquence.


Il est formé par deux enroulements (bobine) appelés primaire et
secondaire.


Soit $U$ la tension efficace aux bornes du primaire.


La tension sinusoïdale dans le primaire produit en champ magnétique.

Le secondaire est soumis au champ magnétique produit par le
primaire. Il en résulte une variation de flux qui donne naissance à
une force électromotrice d'induction.


\subsection{Rapport de transformation}
$k$ est le rapport de transfomation.

\[
k = \frac{U_2}{U_1} = \frac{N_2}{N_1}
\]

\begin{unites}
\item $k$ : rapport de transformation (sans unité)
\item $U_2$ : tension efficace aux bornes de l'enroulement secondaire.
\item $U_1$ :  tension efficace aux bornes de l'enroulement primaire.
\item $N_2$ : nombre de spires de l'enroulement secondaire.
\item $N_1$ : nombre de spires de l'enroulement primaire.
\end{unites}

\begin{itemize}
\item $N_2 > N_1$ donc $U_2 > U_1$ : le transformateur élève la
  tension
\item $N_2 < N_1$ donc $U_2 < U_1$ : le transformateur abaisse la
  tension
\end{itemize}

\subsection{Rendement d'un transformateur}
On définit le rendement d'un transformateur par :
\[
\eta = \frac{P_2}{P_1} = \frac{U_2 I_2}{U_1 I_1}
\]

On peut admettre en première approximation que le rendement $\eta$
d'un tranformateur est proche de $1$. donc $U_2 I_2 \approx U_1 I_1$
donc :

\[
k = \frac{N_2}{N_1} = \frac{U_2}{U_1} \approx \frac{I_1}{I_2}
\]

\subsection{Intérêt des transformateurs}
\subsubsection{\'Elevateur de tension}
On utilise les transformateurs dans un téléviseur pour augmenter la
tension du secteur $220~V$ efficace à $15~kV$ efficace pour
alimenter le tube cathodique.

On utilise aussi des transformateurs pour alimenter les tubes lumineux ($10~kV$)

Afin de limiter les pertes par effet Joule dans les lignes électriques
on augmente aussi la tension (donc le courant en ligne est plus faible
pour transporter la même puissance).

\subsubsection{Abaisseur de tension}
On utilise des transformateurs en abaisseur de tension dans certains
jouets, dans les générateurs $6-12~V$.

