\ds{Devoir Surveillé}{
%
}

\nomprenomclasse

\setcounter{numexercice}{0}

\vressort{1}

\begin{large}

\begin{exercice}{Préparation d'une solution aqueuse de glucose}\\
On prépare une solution sucrée par dissolution de $100~g$ de glucose $C_6H_{12}O_6$ dans $0,500~L$ d'eau à $25°C$

\begin{enumerate}
\item Calculer la concentration massique (ou titre) de cette solution.
\item Calculer la masse molaire moléculaire du glucose.
\item Calculer la quantité de matière de glucose nécessaire pour préparer cette solution.
\item Déduire la concentration molaire en glucose de la solution.
\item Par évaporation de l'eau, on ramène le volume de la solution à $0,200~L$. Quelle est la nouvelle concentration ?
\item La solubilité du glucose dans l'eau est la concentration maximale que l'on peut obtenir sans qu'il reste du glucose solide. Elle vaut ici $s = 3,89~mol.L^{-1}$.
 \begin{enumerate}
 \item Quelle est la quantité de matière maximale de glucose que l'on peut dissoudre dans $2~mL$ d'eau ?
 \item Quelle est la masse maximale de glucose que l'on peut dissoudre dans $2~mL$ d'eau ?
 \item Dans la question $5$, le glucose est-il entièrement dissout ?
 \end{enumerate} 
\end{enumerate}

\donnees{
\item $M_C = 12~g.mol^{-1}$
\item $M_H = 1~g.mol^{-1}$
\item $M_O = 16~g.mol^{-1}$
}


\end{exercice}

\vressort{3}


\begin{exercice}{Mélange dihydrogène - dioxygène}\\
Une étincelle jaillissant dans un mélange dihydrogène - dioxygène provoque une explosion. Il se forme de l'eau.
\begin{enumerate}
\item \'Ecrire et équilibrer l'équation bilan qui traduit cette réaction chimique.
\item Quelle quantité de dioxygène peut réagir avec $4$ moles de dihydrogène ?
\item On suppose que l'on fait réagir $6$ moles de dihydrogène avec $3$ moles de dioxygène.
 \begin{enumerate}
  \item Quelle quantité de matière d'eau s'est formée ?
  \item Calculer la masse molaire moléculaire de l'eau.
  \item Quelle masse d'eau s'est formée ? 
 \end{enumerate}
\end{enumerate}

\donnees{
\item $M_H = 1~g.mol^{-1}$
\item $M_O = 16~g.mol^{-1}$
}

\end{exercice}


\pagebreak

\vressort{1}

\begin{exercice}{Diluer une solution}\\
On dispose d'une solution mère d'hydrogénocarbonatede sodium $NaHCO_3$ de concentration molaire $c_1 = 0,50~mol.L^{-1}$. On souhaite préparer une solution fille de concentration $c_2 = 0,10~mol.L^{-1}$.

\begin{enumerate}
\item Calculer la quantité de matière d'hydrogénocarbonate de sodium dans $100~mL$ de la solution fille.
\item Quelle quantité de matière d'hydrogénocarbonate de sodium faut-il prélever dans la solution mère ?
\item Déduire le volume $V$ de solution mère à prélever.
\item Proposer un protocole expérimental à l'aide de schémas et de commentaires permettant de réaliser cette dilution. Vous indiquerez notamment le matériel choisi parmi le matériel suivant :
 \begin{itemize}
 \item erlenmeyer de $250~mL$, $100~mL$
 \item fiole de $250~mL$, $100~mL$
 \item pipette jaugée de $10~mL$, $20~mL$
 \item pipette graduée de $10~mL$, $20~mL$ 
 \end{itemize}
\end{enumerate}

\donnees{
\item $M_C = 12~g.mol^{-1}$
\item $M_H = 1~g.mol^{-1}$
\item $M_O = 16~g.mol^{-1}$
\item $M_{Na} = 23~g.mol^{-1}$
}
\end{exercice}

\vressort{3}


\begin{exercice}{Image d'un objet au travers une lentille mince convergente}\\
On place un objet lumineux plan $AB$ de $1~cm$ de hauteur, à $6~cm$ en
avant d'une lentille $L$ convergente de centre optique $O$ et de
distance focale $f'=4~cm$.

\begin{enumerate}
\item Calculer la vergence de la lentille.
\item Noter sur un schéma à l'échelle $1$ ses foyers $F$ et $F'$.
\item Trouver graphiquement :
  \begin{enumerate}
  \item la position $\ma{OA'}$ de l'image $A'B'$,
  \item la taille $\ma{A'B'}$ de l'image $A'B'$ .
  \end{enumerate}
\item Donner les caractéristiques de l'image $A'B'$ :
  \begin{enumerate}
  \item sa nature (réelle/virtuelle)
  \item son sens (même sens que l'objet/renversée)
  \item sa taille (agrandie/rétrécie)
  \end{enumerate}
\item Déterminer par le calcul :
  \begin{enumerate}
  \item la position $\ma{OA'}$ de l'image $A'B'$,
  \item la grandeur $\ma{A'B'}$ de l'image $A'B'$.
  \end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exercice}

\end{large}