\tp{Les capteurs de lumière}

% pour 2nde MPI
% Lycée Gen Tech Henri Nominé SARREGUEMINES

\Section{Photodiode}

\Subsection{Présentation et utilisation du composant}




Une photodiode est une diode qui est polarisée en inverse. En présence de lumière elle laisse passer un courant qui dépend de cette lumière.

La BPW34 utilisée est représentée sur l'image ci dessus.

Son symbole est :


Pour mesurer la lumière reçue sur la photodiode, on utilise le montage série Générateur - Photodiode - Résistance.




Réaliser ce montage avec une résistance de $1~k\Ohm$ et une tension continue $E = 5~V$.

Brancher un voltmètre aux bornes de la résistance et observer l'indication du voltmètre en déplaçant la photdiode à la lumière et à l'obscurité.


Noter les valeurs approximatives.

$U_R_{\mbox{lumi\`ere}} = \troufixe{2cm}$


$U_R_{\mbox{obscurit\'e}} = \troufixe{2cm}$


Calculer les valeurs des courants correspondants.

$I_{\mbox{lumi\`ere}} = \troufixe{2cm}$


$I_{\mbox{obscurit\'e}} = \troufixe{2cm}$


Remplacer la résistance de $1~k\Ohm$ par une de $1~M\Ohm$ et refaire ces mesures.


$I_{\mbox{lumi\`ere}} = \troufixe{2cm}$


$I_{\mbox{obscurit\'e}} = \troufixe{2cm}$


Le courant dans le circuit \troufixe{2cm} lorsque l'intensité lumineuse reçue \troufixe{2cm}.


Pour une même intensité lumineuse reçue sur la photodiode, le courant varie-t-il lorsqu'on change de résistance ?


Pourquoi ne pas utiliser un ampèremètre pour mesurer ce courant ?


Quelle résistance est-il préférable d'utiliser pour nos mesures ?


\newpage

\Subsection{Comment varie l'intensité du courant $I$ en fonction de l'intensité lumineuse reçue}

On réalise le montage suivant en plaçant dans le champ d'observation un disque de papier blanc de $5~cm$ de diamètre posé sur la feuille noire.


Pour que le disque soit entièrement dans le champ on veillera à placer le tube guide de la photodiode à au moins $20~cm$ au dessus de la table.


Pour limiter ensuite les variations de luminosité extérieure, on s'aidera d'une lampe de bureau  que l'on placera pour éclairer notre feuille, et on veillera à ne pas la boucher durant l'expérience.



Posons comme intensité lumineuse 1 unité MPI, celle réfléchie par 1/8 de ce disque blanc de $5~cm$ de diamètre sur la photodiode. Compléter alors le tableau de mesures suivant :





Tracer sous Régressi la caractéristique $I$ en fonction de $E$.


Compléter la carte d'identité du capteur.

(grandeur d'entrée ; grandeur de sortie ; sensibilité ; ...)



\newpage

\Section{Cellule photovoltaïque}

\objectifs{
\item Déterminer les 6 qualités du capteur en complétant le document réponse.
}





\caption{Photos du montage}


Pour faire varier l'éclairement du capteur, on intercale, entre celui-ci et la source de lumière, un cache, permettant de varier la surface éclairée du capteur. Ainsi on obtient une variation de la grandeur de sortie du capteur en fonction de la surface éclairée du capteur.


Au cours de l'étude on tracera 2 courbe d'étalonnage différentes, correspondant à 2 branchements différents du capteur.

\begin{itemize}
\item Dans un premier essai, on mesure directement la tension fournie par le capteur grâce à un voltmètre.
\item Dans un deuxième essai, le capteur est branché sur une résistance de $1~k\Ohm$, on mesure la tension aux bornes de la résistance grâce à un voltmètre.
\end{itemize}


Quel montage vous paraît le mieux adapté pour une utilisation pratique.


