\ds{Devoir Surveillé}{ % \numero}
\item \'Electrochimie
\item Réactions nucléaires spontanées
}

%\nomprenomclasse
%\notationfinale{20}{5cm}

\vressort{3}

\Large

\begin{exercice}{\'Electrolyseur}

Le cadmium est obtenu par électrolyse d'une solution acqueuse de sulfate de cadmium ($Cd^{2+} + SO_4^{2-}$)
 et d'acide sulfurique ($2H^{+} + SO_4^{2-}$). La tension aux bornes de la cuve à électrolyse vaut $U = 3~V$ et l'intensité du courant vaut $I = 20~kA$.

\begin{enumerate}
\item Faire le schéma électrique et placer les appareils de mesure de la tension et de l'intensité.

\item Quel est le sens de déplacement des électrons ?

\item Sur quelle électrode le cadmium se dépose-t-il ? \'Ecrire la demi-équation correspondante. 
Préciser s'il s'agit d'une réduction ou d'une oxydation.

\item Calculer la quantité de matière formée pendant la durée $t$. En déduire sa masse $m_{Cd}$.

\item Il se produit un dégagement gazeux à l'autre électrode, il s'agit du dioxygène suivant la demi-équation suivante :

\[2H_2O \longrightarrow 4 H^{+} + O_2 + 4e^{-}\]

Calculer la quantité de matière de dioxygène formée. En déduire son volume.

\item Calculer la puissance nécessaire pour préparer la masse $m_{Cd}$.

\item Calculer la puissance dissipée par effet Joule $P_d$ à l'intérieur de l'électrolyseur sachant que sa résistance interne vaut $r' = 2.10^{-6}~\Omega$.

\item Calculer sa puissance utile $P_u$, en déduire sa f.c.e.m. $E'$.

\item Calculer le rendement $\eta$ de cet électrolyseur.

\end{enumerate}

\vressort{1}

\donnees{
\item $t = 965~s$
\item $1~\mathcal{F} = 96500~C.mol^{-1}$
\item $M_{Cd} = 112,4~g.mol^{-1}$
\item $V_m = 22,4~L.mol^{-1}$
}


\end{exercice}


\vressort{1}

\newpage

\begin{exercice}{Désintégration de l'iode $128$}


Exploiter la courbe de désintégration ci-dessous pour répondre aux
questions.

\vressort{1}

\begin{center}

\begin{pspicture}(-0.5,-0.5)(13,12)
%\psgrid[subgriddiv=1,griddots=10]

\psset{xunit=0.1}
\psset{yunit=0.010} % 1/125

% voir doc pstricks-add-doc
\psaxes[Dx=25,Dy=250]{->}(0,0)(0,0)(124,1125) % TO DO
 %[labels=none]
 %[Dx=25,Dy=125]
 % TODO compléter pour avoir une grille
 % voir xticksize et autre tick


%\psline[linecolor=black,linewidth=2pt]{->}(0,-62.5)(0,1125) % Axe des y
\rput{0}(0,1150){$n$ ($10^{-6}~mol$)}

%\psaxes{->}(0,130)

%\psline[linecolor=black,linewidth=2pt]{->}(0,0)(130,0) % Axe des x
\rput{0}(125,-62.5){$t$ ($min$)}


\psplot[linecolor=black,linewidth=2pt]{0}{120}{1000 2.71828 0.0277 x mul neg exp mul}
 % 1000 * exp(-lambda * t) 
 % lambda = 0.0277 min^-1
 % t

\end{pspicture}

\bigskip

\caption{Courbe de désintégration radioactive d'un échantillon d'iode $128$}
\end{center}

\vressort{1}

\begin{enumerate}
\item Quelle quantité de matière constituait l'échantillon d'iode $128$
  à l'instant $t = 0$ ?

\item Sachant qu'un noyau d'iode $128$ a pour numéro atomique $53$,
  indiquez combien de protons, de neutrons et de nucléons il contient.

\item Déterminer la période radioactive de l'iode $128$.

\item Déduire la constante radioactive de l'iode $128$.

\item Quelle quantité de matière reste-il au bout de $50~min$ ?

\item Comment calculer la quantité de matière restante au bout de
  $30~min$ ?

\end{enumerate}

\end{exercice}

\normalsize

