\cours[De l'infiniment petit à l'infiniment grand]{De l'infiniment petit\\ à l'infiniment grand}

%\pause

\Section{Rappels~: puissance de dix et préfixes des unités}

\frame{

\pause

\begin{tabularx}{\linewidth}{|X|X|X|X|}
\hline
\emph{Valeur en puissance de dix}     & \emph{Valeur} &
\emph{Abréviation} & \emph{Préfixe} \tbnl
$10^{-15}$   & $0,000~000~000~000~001$  & $f$ & femto\tbnl
$10^{-12}$   & $0,000~000~000~001$      & $p$ & pico\tbnl
$10^{-9}$    & $0.000~000~001$          & $n$ & nano\tbnl
$10^{-6}$    & $0,000~001$              & $\mu$ & micro\tbnl
$10^{-3}$    & $0,001$                  & $m$   & milli\tbnl
$10^{-2}$    & $0,01$                   & $c$  & centi\tbnl
$10^{-1}$    & $0,1$                    & $d$  & déci\tbnl
$10^0$       & $1$                      &      & \tbnl
$10^1$       & $10$                     & $da$ & déca\tbnl
$10^2$       & $100$                    & $h$  & hecto\tbnl
$10^3$       & $1~000$                   & $k$  & kilo\tbnl
$10^6$       & $1~000~000$               & $M$  & méga\tbnl
$10^9$       & $1~000~000~000$           & $G$  & giga\tbnl
$10^{12}$    & $1~000~000~000~000$       & $T$  & téra\tbnl
\end{tabularx}
}


\Section{De l'atome aux galaxies}

$\times 100~000$	$\times 10^6$	\'Echelle des dimensions

\Section{L'infiniment petit}

L´atome~: de forme sphérique et de dimension voisine de $0,1~nm$, il
est constitué d'un noyau central chargé positivement et
d´électrons chargés négativement, d´une charge élémentaire. Le
noyau est $100~000$ fois plus petit que l´atome. L´atome est donc
surtout constitué de vide.

Les atomes s'associent parfois sous forme de molécules ou d'ions~:
dimension typique = $1~nm$. Certaines macromolécules organiques peuvent
dépasser le $mm$.

\Section{L'infiniment grand}

\Subsection{Le système solaire}
L'orbite quasi circulaire de la Terre a pour
rayon 150 millions de km. Cette distance est appelée \emph{unité
astronomique}. Elle sert parfois de référence pour certaines autres
mesures astronomiques.

% Que vaut 1~UA en mètre ?

\[
1~UA = 150 \times 10^6 \times 10^3 = 1.5 \times 10^2 \times 10^6 \times 10^3 = 1,5 × 10^{11}~m
\]

\Subsection{Notre Galaxie}
Elle s´étend sur $10^{21}~m$ ($100~000~a.l.$).

Pour simplifier les mesures de distances intersidérales, on utilise comme
unité, l´\emph{année lumière} notée $a.l.$

Par définition, l´année lumière est la distance que parcourt la lumière en une année, sachant
que la vitesse de celle-ci dans le vide est environ de $300~000~km/s$
soit $3.10^8~m/s$.

% Que vaut 1~a.l. en mètre ?

\[
1~a.l. = 365 \times 24 \times 60 \times \times 60 \times 3.10^8 = 9,46.10^{15}~m
\]


\Subsection{L´univers}
Il contient des milliards de galaxies. La galaxie la plus
proche de la Terre est celle d'Andromède et se situe à 2 millions
d´années lumière de notre planète. Les galaxies sont regroupées en
amas qui s´éloignent les uns des autres. Notre univers est en
expansion. Les télescopes les plus récents et notamment Hubble en
orbite autour de la Terre, permettent d´observer l´univers
jusqu´à une distance de 15 milliards d´années lumières. \`A
l´échelle cosmique, la matière est essentiellement lacunaire.

\begin{tabularx}{\linewidth}{|X|X|}
\hline
$10^{-15}~m$ & Le noyau de l'atome \tbnl
$10^{-10}~m$ & L´atome. (Microscope à effet tunnel) \tbnl
$10^{-5}~m$  & La Bactérie. (Microscope optique) \tbnl
$1~m$       & \'Echelle humaine \tbnl
$1000~km$   & Dimensions de la France \tbnl
\end{tabularx}


SS~: Distance Terre - Soleil~: 150.000.000 de km. Dimensions de la
France.

Domaine interstellaire~: Proxima du Centaure à 40.000 milliards de km
du Soleil.

Notre galaxie, la voie lactée s'étend sur un milliard de milliard de
km et comporte toutes les étoiles visibles à l´oeil nu.

% l'année lumière