\cours{Régimes sinusoïdaux}

\section{Introduction}
\lettrine{N}{ous} nous interessons dans ce chapitre aux circuits électriques
fonctionnant en régime sinusoïdal établi. Dans un tel circuit, toutes
les tensions et les intensités sont des fonctions sinusoïdales du
temps et de même fréquence $f$.

\begin{pspicture}(0,0)(8,4.5)
%\psgrid[subgriddiv=1,griddots=10]
\pnode(6,0){A}
\pnode(0,0){B}
\pnode(0,3){C}
\pnode(3,3){D}
\pnode(6,3){E}
\Ucc[labeloffset=1](B)(C){$e(t)$}
\rput{0}(-0.75,2){$\sim$} %$\simeq$}
\coil[intensitylabel=$i(t)$,tensionlabel=$u_L(t)$,dipoleconvention=receptor](C)(D){$L$}
\capacitor[intensitylabel=$i(t)$,tensionlabel=$u_C(t)$,dipoleconvention=receptor](D)(E){$C$}
\resistor[intensitylabel=$i(t)$,tensionlabel=$u_R(t)$,tensionlabeloffset=1.5,dipoleconvention=receptor](E)(A){$R$}
\wire(A)(B)
\end{pspicture}


\section{Expression d'une grandeur sinusoïdale}
Une tension $u$ est dite sinusoïdale si elle peut s'écrire :
\[u(t)=\hat U cos(\omega t + \varphi)\] % TO_DO



\begin{pspicture}(-6,-3)(6,3)
%\psgrid[subgriddiv=1,griddots=10,gridlabels=0pt]
\psset{xunit=0.025} % 180° / 9 carreaux = 20 ; 20^-1=0.05
\psset{yunit=1}
\psline{->}(0,-3)(0,3) % Axe des y
\psline{->}(-220,0)(220,0) % Axe des x
\rput{0}(220,-0.5){$t$}
\rput{0}(20,3){$u$}
\psplot[linecolor=black,linewidth=2pt]{-220}{220}{x 120 add cos 2 mul}
\psline[linestyle=dashed]{-}(-120,2)(0,2)
\psline[linestyle=dashed]{-}(0,-2)(60,-2)
\rput{0}(20,2){$\hat U$}
\rput{0}(-20,-2){$-\hat U$}
\psline[linestyle=dashed]{<->}(-210,-0.25)(150,-0.25)
\rput{0}(-30,-0.5){$T$}
\end{pspicture}


\emph{Remarque :} on peut également écrire une grandeur sinusoïdale
avec la fonction $sin$, cela n'a que pour effet de décaler $\varphi$
de $\pi/2$.


\subsection{Amplitude d'une grandeur sinusoïdale}
L'amplitude d'une grandeur sinusoïdale est la plus grande valeur qu'elle peut atteindre.\\
$\hat U$ est donc l'amplitude de $u$

\subsection{Pulsation d'une grandeur sinusoïdale}
$\omega$ est la pulsation de la grandeur sinusoïdale $u$.
\[\omega = 2 \pi f = \frac{2 \pi}{T}\]
\begin{itemize}
\item $\omega$ : pulsation en radian par seconde ($rad \cdot s^{-1}$)
\item $f$ : fréquence en hertz ($Hz$)
\item $T$ : période en secondes ($s$)
\end{itemize}

\subsection{Phase à l'origine}
La phase à l'origine (des temps) $\varphi$ dépend de l'instant choisi
comme origine. En pratique on choisit une tension ou un courant du
circuit comme <<origine des phases>> et pour lequel la phase à
l'origine des temps est nulle.

\subsection{Valeur moyenne}
La valeur moyenne d'une grandeur sinusoïdale est nulle car quelque
soit l'instant $t_1$ considéré, si la valeur prise à cet instant vaut
$u(t_1)$, il existe toujours un instant  $t_2=t_1+\frac{T}{2}$ tel que
la valeur prise à cet instant $t_2$ est exactement l'opposé
($u(t_2)=-u(t_1)$).

\[U_{moy}=\overline{u}=0\]

\subsection{Valeur efficace}
Calculons la valeur efficace de $u(t)=\hat U cos(\omega t +
\varphi)$.

Pour faire ce calcul il faut d'abord élever $u(t)$ au carré $u^2(t)=\hat U^2 cos^2(\omega t + \varphi)$: 


Ensuite il faut calculer $\overline{u^2(t)}$ la valeur moyenne de
$u^2(t)$.

Pour calculer $\overline{u^2}$ développons $u^2(t)=\hat U^2
cos^2(\omega t + \varphi)$ en utilisant $cos^2{a}=\frac{1+cos(2a)}{2}$

On a alors $u^2(t)=\hat U^2 \frac{1 + cos(2 \omega t + 2
  \varphi)}{2} = \frac{\hat U^2}{2} + \frac{\hat U^2}{2} cos(2 \omega t + 2 \varphi)$.

Cette expression se décompose en un terme constant
$\frac{\hat U^2}{2}$ et un terme sinusoïdal
$\frac{\hat U^2}{2} cos(2 \omega t + 2 \varphi)$ ; ce dernier
terme a donc une valeur moyenne nulle, on en déduit donc $\overline{u^2}=\frac{\hat U^2}{2}$

Il suffit alors de prendre la racine carré de $\overline{u^2}$ et
on obtient $U$ la valeur efficace de $u(t)$.

\[U_{eff}=U=\sqrt{\overline{u^2}}=\frac{\hat U}{\sqrt{2}}\]


\section{Représentation d'une grandeur sinusoïdale}
On impose avec un GBF une tension u(t) aux bornes de trois dipôles
inconnus.

\begin{pspicture}(0,0)(8,4.5)
%\psgrid[subgriddiv=1,griddots=10]
\pnode(6,0){A}
\pnode(0,0){B}
\pnode(0,3){C}
\pnode(3,3){D}
\pnode(6,3){E}
\pnode(3,0){F}
\Ucc[labeloffset=1](B)(C){$e(t)$}
\rput{0}(-0.75,2){$\simeq$}
\resistor(C)(D){$D_0$}
\resistor[tensionlabel=$u_1(t)$,dipoleconvention=receptor](D)(E){$D_1$}
\resistor[tensionlabel=$u_2(t)$,tensionlabeloffset=1.5,dipoleconvention=receptor](E)(A){$D_2$}
\wire(A)(B)
\tension(F)(D){$u(t)$}
\end{pspicture}

On visualise aux bornes de deux dipôles inconnus les tensions
$u_1(t)$ et $u_2(t)$.

On écrit alors leur représentation temporelle.



\begin{enumerate}
  \item $u_1(t) = 3 \sqrt{2} cos{\omega t}$ et
    $u_2(t) = 4 \sqrt{2} cos{\omega t}$
  \item $u_1(t) = 5 \sqrt{2} cos{\omega t}$ et
    $u_2(t) = 2 \sqrt{2} cos(\omega t + \pi)$
  \item $u_1(t) = 2 \sqrt{2} cos{\omega t}$ et
    $u_2(t) = 5 \sqrt{2} cos(\omega t + \frac{\pi}{3})$
\end{enumerate}

On veut calculer la tension résultante $u(t)$ aux bornes de
l'association des deux dipôles $D_1$ et $D_2$.

\subsection{Calcul direct}
En utilisant les formules de trigonométrie, nous allons montrer que
l'on est capable de déterminer l'expression de la tension $u(t)$.

D'après la loi des tensions on a $u(t)=u_1(t)+u_2(t)$.

\begin{enumerate}
  \item $u(t)= 3 \sqrt{2} cos{\omega t} + 4\sqrt{2} cos{\omega t} = 7
  \sqrt{2} cos{\omega t}$

  $u(t)$ est une tension sinusoïdale de pulsation $\omega$, de valeur
  efficace $U=7V$ et de phase à l'origine $\varphi=0$.

  \item  $u(t) = 5 \sqrt{2} cos{\omega t} + 2\sqrt{2} cos(\omega t +
 \pi) = 5 \sqrt{2} cos{\omega t} - 2\sqrt{2} cos{\omega t} = 3 \sqrt{2} cos{\omega t}$

  $u(t)$ est une tension sinusoïdale de pulsation $\omega$, de valeur
  efficace $U=3V$ et de phase à l'origine $\varphi=0$.

  Remarque : on ne peut pas appliquer la loi des mailles aux valeurs
  efficaces, si on l'avait fait on aurait trouvé $7~V$ ce qui est faux.

  \item $u(t) = 3 \sqrt{2} cos{\omega t} + 5\sqrt{2} cos(\omega t + \frac{\pi}{3})$
    
    En utilisant la formule de trigonométrie $cos(a+b)=cos(a) cos(b) -
    sin(a) sin(b)$ on trouve :

    $u(t)= 3 \sqrt{2} cos{\omega t} + 5\sqrt{2} cos{\omega t}
    cos{\pi/3} - 5\sqrt{2} sin{\omega t} sin{\pi/3}$

    $u(t)= 3 \sqrt{2} cos{\omega t} + \frac{5\sqrt{2}}{2} cos{\omega t}
    - 5\sqrt{2} \frac{\sqrt{3}}{2} sin{\omega t}$
    
    soit $u(t)= \frac{11 \sqrt{2}}{2} cos{\omega t} - \frac{5\sqrt{6}}{2}
    sin{\omega t}$ que l'on peut mettre sous la forme $u(t)=
    \hat U cos(\omega t + \varphi)$

    avec $\hat U=\sqrt{(\frac{11
    \sqrt{2}}{2})^2+(\frac{5\sqrt{6}}{2})^2} = 7 \sqrt{2}$ et $tan
    \varphi = \frac{\frac{5\sqrt{6}}{2}}{\frac{11 \sqrt{2}}{2}} =
    \frac{5 \sqrt{3}}{11}$

  $u(t)$ est une tension sinusoïdale de pulsation $\omega$, de valeur
  efficace $U=7~V$ et de phase à l'origine $\varphi$ telle que $tan
  \varphi = \frac{5 \sqrt{3}}{11}$ soit $\varphi \simeq 38°$.

  \vspace{0.5cm}
  Nous voyons avec ces trois calculs qu'il est difficile de continuer
  d'utiliser le calcul direct lorsque nous manipulons des grandeurs
  sinusoïdales. Nous allons voir deux <<outils>> permettant de faire
  le même travail de manière plus simple : les vecteurs de Fresnel et
  les nombres complexes.

\end{enumerate}

\subsection{Vecteur de Fresnel}
Soit la tension $u(t) = U \sqrt{2} cos(\omega t + \varphi)$.

On peut associer à cette tension $u$ un vecteur $\vec{U}$ appelé
vecteur de Fresnel.

On oriente le plan selon le sens trigonomètrique.

On choisit un point origine O.

On choisit un axe Ox origine des phases (généralement horizontal et
vers la droite)

Le vecteur de Fresnel $\vec{U}$ a alors les propriétés suivantes :

\begin{itemize}
\item origine au point O
\item direction et sens tel que l'angle $(\vec{Ox},\vec{U})=\varphi$
\item norme proportionnelle à $U$ la valeur efficace de $u$
\end{itemize}


\begin{pspicture}(-1,-1)(5,5) % Vecteurs de Fresnel
%\psgrid[subgriddiv=1,griddots=10,gridlabels=0pt]
\psset{xunit=1}
\psset{yunit=1}

\psline[linestyle=dashed]{->}(0,0)(5,0) %Ox
\rput{0}(-0.25,-0.25){O}
\rput{0}(5,-0.25){x}

\rput{0}(0.5,-0.75){$U_{\mbox{eff}} : 1~cm = 1~V$} % Echelle tension

%orientation du plan
\psarc{->}(0,0){5}{30}{35}
\rput{0}(4.5,2.75){$+$}

\psline{->}(0,0)(3,0) %U_1
\rput{0}(3,-0.25){$\vec{U_1}$}

\psline{->}(0,0)(2.5,4.33) %U_2 % (5~V ; 60°)
\rput{0}(2,4.5){$\vec{U_2}$}

\psarc{->}(0,0){0.75}{0}{60}
\rput{0}(1.5,0.5){$\varphi_2=+\frac{\pi}{3}$}

\end{pspicture}



\vspace{0.5cm}
Exercice d'application :

Reprenons le cas 3 : $u_1(t) = 3 \sqrt{2} cos{\omega t}$ et $u_2(t) = 5\sqrt{2} cos(\omega
t + \frac{\pi}{3})$.

On considèrera que la tension $u_1$ est prise comme origine des
phases.

\begin{enumerate}
\item Représentez les vecteurs de Fresnel $\vec{U_1}$ et $\vec{U_2}$.
\item Déduisez le vecteur de Fresnel $\vec{U}$ représentatif de u(t).
\item Déduisez la valeur efficace $U$ de $u$ et sa phase à l'origine $\varphi$.
\item Exprimez u(t).
\end{enumerate}

\subsection{Représentation complexe}

Soit la tension $u(t) = U \sqrt{2} cos(\omega t + \varphi)$.

On peut associer à cette tension $u$ un nombre complexe
$\underline{U}$.

Ce nombre complexe a pour module $U$, la valeur efficace de $u$ et
pour argument $\varphi$ la phase à l'origine de u.

\begin{center}
$\underline{U}=(U,\varphi)=U e^{j \varphi}=U cos{\varphi} + j U
sin{\varphi}$ avec $j^2=-1$
\end{center}

\vspace{0.5cm}
Exercice d'application :

Reprenons le cas 3 : $u_1(t) = 3 \sqrt{2} cos{\omega t}$ et $u_2(t) = 5\sqrt{2} cos(\omega
t + \frac{\pi}{3})$.

On considèrera que la tension $u_1$ est prise comme origine des
phases.

\begin{enumerate}
\item Donnez la représentation complexe $\underline{U_1}$ de $u_1$.
\item Donnez la représentation complexe $\underline{U_2}$ de $u_2$.
\item Déduisez la représentation complexe $\underline{U}$ représentatif de $u$.
\item Déterminez la valeur efficace $U$ de $u$ et sa phase à l'origine $\varphi$.
\item Exprimez u(t).
\end{enumerate}

\section{Déphasage entre deux grandeurs sinusoïdales de même
  fréquence}

\subsection{Définitions et vocabulaire}

Considérons les deux grandeurs tension et intensité d'un même circuit
électrique fonctionnant en régime sinusoïdal.

\[u(t) = U \sqrt{2} cos(\omega t + \varphi_u)\]
\[i(t) = I \sqrt{2} cos(\omega t + \varphi_i)\]

On appelle déphasage de i par rapport à u la différence de phase à
l'origine $\varphi_{i/u} = \varphi_u - \varphi_i$.

Ce déphasage $\varphi = \varphi_{i/u}$ est l'angle que font entre eux les deux
vecteurs de Fresnel associés aux grandeurs u et i.

\begin{itemize}
  \item $\varphi_{i/u} < 0$ : le courant $i$ est en avance sur la tension $u$.
  \item $\varphi_{i/u} > 0$ : le courant $i$ est en retard par rapport à la tension $u$.
  \item $\varphi_{i/u} = 0~rad$ : u et i sont en phase.
  \item $\varphi_{i/u} = \pi~rad$ : u et i sont en opposition de phase.
  \item $\varphi_{i/u} = \frac{\pi}{2}~rad$ : i est en quadrature retard par rapport à u.
  \item $\varphi_{i/u} = -\frac{\pi}{2}~rad$ : i est en quadrature
  avance par rapport à u.
\end{itemize}

\subsection{Mesurer un déphasage à l'oscilloscope : <<méthode des neuf carreaux>>}

On observe à l'oscilloscope deux tensions $u_1$ et $u_2$ sinusoïdales
de même fréquence.

On veut mesurer le déphasage $\varphi_{{u_1}/{u_2}}$ de $u_1$ par rapport à
$u_2$.

\begin{itemize}
\item On règle le zero des voies $Y_1$ et $Y_2$ au même niveau.
\item On utilise la touche \emph{VAR X} pour décalibrer la base de
temps afin de visualiser une demi-période de $u_1$ (et de $u_2$) sur
\emph{neuf} carreaux.
\item On repère les passages par zéro en croissant de $u_1$ et $u_2$.
\item On mesure le nombre de carreaux séparant le passage par zéro en
  croissant de $u_1$ et celui de $u_2$.
\item 9 carreaux représentent une demi-période donc $180°$ donc 1
  carreau représente $\frac{180}{9}=20°$
\item On déduit alors le déphasage de $u_1$ par rapport à $u_2$.
\end{itemize}

\begin{pspicture}(-5,-2)(5,3)
\psgrid[subgriddiv=1,griddots=10,gridlabels=0pt]
\psset{xunit=0.05} % 180° / 9 carreaux = 20 ; 20^-1=0.05
\psset{yunit=1}
%\psline{->}(0,-0.25)(0,1.75) % Axe des y
%\rput{0}(4,-0.25){$t$}
%\psline{->}(-0.25,0)(4,0) % Axe des x
\rput{0}(0,2.75){$u_2$}
\rput{0}(50,2.25){$u_1$}
\psline{-}(-100,0)(100,0) % GND
\psplot[linecolor=red,linewidth=2pt]{-100}{100}{x 10 add cos 2.5 mul}
\psplot[linecolor=green,linewidth=2pt]{-100}{100}{x 50 sub 10 add cos
  2 mul}
\psline{<->}(-100,-0.25)(80,-0.25)
\rput{0}(-10,-0.5){$\frac{T}{2}$}
\end{pspicture}