\tp{\'Etude d'un électrolyseur}
\begin{center}
\begin{Large}
Caractéristique d'un récepteur électrique
\end{Large}
\end{center}

\nomprenomclasse

\begin{multicols}{2}


\objectifs{
\item Tracer la caractéristique $U = f(I)$ d'un récepteur électrique (un électrolyseur par exemple).
\item Déterminer sa force contre électromotrice $E'$ et sa résistance interne $r'$
}

\materiel{
\item 1 générateur de tension continue variable $0$-$30~V$ limiteur de courant $0,5~A$
\item 1 électrolyseur
\item 1 solution d'acide sulfurique $2 H^+ + {SO_4}^{2-}$ à $0,1~mol.L^{-1}$
\item 2 multimètres
\item 1 interrupteur
\item 2 tubes à essai
\item des gants de protection
}

\section{Montage}

\begin{center}
\begin{pspicture}(0,-1)(6,6)
%\psgrid[subgriddiv=1,griddots=10]
\pnode(0,4){B}
\pnode(6,4){A}
\battery[variable](B)(A){}
\pnode(0,0.5){C}
\pnode(6,0.5){D}
\pnode(2,0.5){CD1}
\pnode(4,0.5){CD2}
\ammeter{B}{C}
\circledipole[tensionoffset=-1cm,tensionlabeloffset=-1.5cm,tensionlabel=$U$,intensitylabel=$I$](C)(D){} % electrolyseur
\psline(2.75,0.25)(2.75,0.75)
\psline(3.25,0.25)(3.25,0.75)
\psline(2,0.5)(2.75,0.5)
\psline(4,0.5)(3.25,0.5)
\circledipole[parallel,labeloffset=0](1.5,0.5)(4.5,0.5){\large \textbf{V}}
%\wire(D)(A)
\switch(D)(A){$K$}

\end{pspicture}
\end{center}


\end{multicols}

\small

\section{Manipulations}
\begin{enumerate}
\item Réaliser le circuit électrique.
\item Mettre les gants et remplir \emph{avec précaution } la cuve de l'électrolyseur avec la solution électrolytique \emph{légèrement} au dessus de niveau des électrodes.
\item Remplir 2 tubes à essai et les retourner au dessus des 2 électrodes.
\item Appliquer une tension $U$ proche de $0~V$ et relever la valeur $I$ de l'intensité du courant électrique traversant l'électrolyseur.
\item Renouveler la mesure pour $U$ variant de $0~V$ jusqu'à $U = 9~V$ par pas de $1~V$ et compléter le tableau ci-dessous.
\end{enumerate}

\section{Mesures}
%\tableaumesures{$U$ ($V$)}{$I$ ($A$)}{10}
\begin{arraydata}{10}
\hline
\rule[-0.3cm]{0cm}{0.7cm}
$U$ ($V$) & & & & & & & & & & \\ \hline
\rule[-0.3cm]{0cm}{0.7cm}
$I$ ($\troufixe{0.5cm}$) & & & & & & & & & & \\ \hline
\end{arraydata}


\section{Représentation graphique et conclusions}
\begin{enumerate}
\item Tracer la caractéristique $U = f(I)$.
\item Modéliser la partie linéaire de la caractéristique de l'électrolyseur.
\item Déduire la résistance interne $r'$ de l'électrolyseur ainsi que sa force contre électromotrice $E'$.
\item Donner le schéma équivalent de l'électrolyseur.
\item L'électrode reliée à la borne \textbf{+} est appelée l'anode. L'électrode reliée à la borne \textbf{-} est appelée la cathode.\\
Au dessus d'une des électrodes le gaz occupe 2 fois plus de volume qu'au dessus de l'autre. Indiquer sur quelle électrode le dégagement gazeux est le plus important. De quel gaz s'agit-il ? Comment le mettre en évidence ?
\item Indiquer quel gaz est recueilli au dessus de l'autre électrode. Comment le mettre en évidence ?
\end{enumerate}

\normalsize

\pagepapiermilli

