%\vspace*{-1cm}
\ds{Devoir Surveillé}{
%
}

%\nomprenomclasse

\setcounter{numexercice}{0}


\begin{multicols}{2}

\begin{exercice}{Constitution d'un noyau (questions de cours)}\\

\begin{enumerate}
\item 
  \begin{enumerate}
  \item Quelles sont les particules qui constituent un noyau ?
  \item A quelle famille appartiennent-elles ?
  \item Indiquer ce qui les différencie et ce qui les apparente.
  \end{enumerate}

\item 
  \begin{enumerate}
  \item Que signifie le symbole $A$ pour un noyau ?
  \item Donner son (autre) nom.
  \end{enumerate}

\item 
  \begin{enumerate}
  \item Que signifie le symbole $Z$ pour un noyau ?
  \item Donner son (autre) nom.
  \end{enumerate}

\end{enumerate}

\end{exercice}


% \vressort{3}

% \begin{exercice}{Masse d'un atome}\\
% \begin{enumerate}

% \end{enumerate}

%\vressort{3}

\begin{exercice}{Structure électronique d'un atome et d'un ion}\\

\begin{enumerate}
\item L'atome de soufre possède le noyau \noyau{S}{16}{32}.
  \begin{enumerate}
  \item Ecrire la formule électronique de l'atome de soufre.
  \item Ecrire la formule électronique de l'ion $S^{2-}$.
  \end{enumerate}

\item L'atome d'aluminium possède le noyau \noyau{Al}{13}{27}.
  \begin{enumerate}
  \item Ecrire la formule électronique de l'atome d'aluminium.
  \item A partir de la formule électronique de l'atome d'aluminium, indiquer la formule chimique de l'ion aluminium. Quelle règle utilisez-vous pour trouver cette formule chimique ?
  \item Donner la formule électronique de l'ion aluminium.
  \end{enumerate}

\item L'atome d'argon possède le noyau \noyau{Ar}{18}{40}.
  \begin{enumerate}
  \item Ecrire la formule électronique de l'atome d'argon.
  \item Quelle est la particularité de cette structure électronique.
  \item L'argon se situe dans le tableau périodique des éléments sur la dernière colonne. Quel est le nom de cette famille d'éléments chimiques ?
  \item Donner (si cela est possible) la structure électronique de l'ion qui peut se former à partir de l'atome d'argon. Sinon, expliquer.
  \end{enumerate}

\end{enumerate}

\end{exercice}

%\vressort{3}


\begin{exercice}{Masse de la molécule d'eau}\\
John \textsc{Dalton} (1766-1844) détermine la masse de l'atome d'oxygène en utilisant la masse de l'atome d'hydrogène comme unité de masse. A partir des proportions massiques des éléments hydrogène et oxygène, il trouve que, dans son système, la masse de l'atome d'oxygène est $8$.

\begin{enumerate}
\item Donner la formule chimique de l'eau.
\item 
  \begin{enumerate}
  \item Evaluer la masse de chacun des atomes \noyau{H}{1}{1} et \noyau{O}{8}{16}.
  \item Calculer la masse d'une molécule d'eau.
  \item Déterminer les proportions massiques (en $\%$) des deux éléments (hydrogène et oxygène) dans la molécule.
  \end{enumerate}
\item John \textsc{Dalton} avait, par erreur, admis que la formule de l'eau était $HO$ et non $H_2O$ pour faire son calcul.
  \begin{enumerate}
  \item Calculer la masse de cette molécule en utilisant comme unité de masse la masse $m_H$ d'un atome d'hydrogène.
  \item Déterminer les proportions massiques (en $\%$) des deux éléments dans cette molécule.
  \item Comparer le résultat de John \textsc{Dalton} au début du XIX\ieme\ siècle avec le notre.
  \end{enumerate}
\item Que vaut le rapport des proportions massiques (en $\%$) des deux éléments (hydrogène et oxygène) ?
  \begin{enumerate}
  \item aujourd'hui
  \item au début du XIX\ieme\ siècle dans l'expérience de John \textsc{Dalton}
  \end{enumerate}
\item Que signifie le rapport des proportions massiques (en $\%$) des deux éléments (hydrogène et oxygène) ?
  \begin{enumerate}
  \item aujourd'hui
  \item au début du XIX\ieme\ siècle dans l'expérience de John \textsc{Dalton}
  \end{enumerate}
\end{enumerate}

%\begin{multicols}{2}
\donnees{%
%  \item Masse d'un proton : $m_p = 1,673.10^{-27}~kg$
%  \item Masse d'un neutron : $m_n = 1,675.10^{-27}~kg$
  \item Masse d'un nucléon : $m_n = 1,67.10^{-27}~kg$
  \item Masse d'un électron : $m_e = 9,109.10^{-31}~kg$
  \item Noyau d'un atome d'hydrogène : \noyau{H}{1}{1}
  \item Noyau d'un atome d'oxygène : \noyau{O}{8}{16}
}

%\end{multicols}

\end{exercice}

\end{multicols}