\tp{Mesure de l'impédance et du déphasage des dipôles élémentaires}


\Section{Protocole expérimental}


On considère le montage suivant pour étudier le dipôle $\mathcal{D}$ :



% montage


$r = 1~\Ohm$ : boîte de résistance $\times~1~\Ohm$


$u_G = \hat{u_G} \sin{\omega t}$ avec $\hat{u_G} = 8~V$ et $f = 100~Hz$.




Régler la tension $u_G$ délivrée par le générateur.


Représenter sur le schéma les connexions avec l'oscilloscope pour visualiser $u_G$ et la tension $r i$.


Comme $r = 1~\Ohm$, la tension $r i$ est l'image directe du courant $i$ et on considère que $u_G = u$.


La tension $u$ aux bornes du dipôle $\mathcal{D}$ et l'intensité qui le traverse sont déphasés de $\varphi$ : à l'oscilloscope on mesure le décalage horaire $\tau$.



Pour effectuer un mesure précise, il faut :

\begin{itemize}
\item Vérifier que les deux tensions soient bien centrées (réglage du zéro) et se mettre en AC.

\item On mesure $\tau$ entre deux même fronts consécutifs (montants ou descendants).

\item Diminuer la base de temps pour avoir $\tau$ le plus grand possible à l'écran.

\item Augmenter les sensibilités des deux voies pour que les fronts soient les plus droits possibles.

\end{itemize}



On rappelle l'expression du déphasage $\varphi$ :

\[
\varphi = 360 \frac{\tau}{T}
\]

\begin{unites}
\item $\varphi$ déphasage ($°$)
\item $\tau$ décalage temporel ($s$)
\item $T$ période ($s$)
\end{unites}



L'impédance $Z$ d'un dipôle se mesure à l'oscilloscope à l'aide de :

\[
Z = \frac{\hat{u}}{\hat{i}}
\]

\begin{unites}
\item $Z$ impédance ($\Ohm$)
\item $\hat{u}$ ($V$)
\item $\hat{i}$ ($A$)
\end{unites}



\newpage




\Section{Travail expérimental}

On effectuera les mesures pour les 3 cas suivants :



\Subsection{$\mathcal{D}$ = $R$ = boîte de résistances $\times~10~\Ohm$}

\begin{enumerate}

\item Pour $R = 10~\Ohm$ et $f = 100~Hz$, représenter les allures de $u$ et $i$ pour une période sur le $1\ier$ écran d'oscillogramme en indiquant les calibres utilisés.

\item $f = 100~Hz$ : faire varier $R$ de $10~\Ohm$ à $100~\Ohm$ et mesurer $\hat{u}$ et $\hat{i}$. En déduire $Z$ et présenter les résultats sous forme de tableau. Conclusion.

\item $R = 50~\Ohm$ : faire varier $f$ de $100~Hz$ à $1~kHz$ et mesurer $\varphi$, $\hat{u}$ et $\hat{i}$. En déduire $Z$ et présenter les résultats sous forme de tableau. Conclusion.


\end{enumerate}



\Subsection{$\mathcal{D}$ = $C$ = boîte de condensateurs $\times~1~\mu F$}
\begin{enumerate}

\item Pour $C = 1~\mu F$ et $f = 1~kHz$, représenter les allures de $u$ et $i$ pour une période sur le $2\ieme$ écran d'oscillogramme en indiquant les calibres utilisés.

\item $f = 1~kHz$ : faire varier $C$ de $1~\mu F$ à $10~\mu F$ et mesurer $\varphi$ (préciser son signe), $\hat{u}$ et $\hat{i}$. En déduire $Z$ et présenter sous forme de tableau. Conclusion : comment évoluent $Z$ et $\varphi$ avec $C$ ?

\item $C = 10~\mu F$ : faire varier $f$ de $100~Hz$ à $1~kHz$ et mesurer $\varphi$ (préciser son signe), $\hat{u}$ et $\hat{i}$. En déduire $Z$ et présenter les résultats sous forme de tableau. Conclusion : comment évoluent $Z$ et $\varphi$ avec $f$ ?

\end{enumerate}



\Subsection{$\mathcal{D}$ = $L$ = bobine à noyau variable : \emph{attention on prendra $r = 10~\Ohm$}}

\begin{enumerate}

\item Pour $L = 0,2~H$ et $f = 100~Hz$, représenter les allures de $u$ et $i$ pour une période sur le $3\ieme$ écran d'oscillogramme en indiquant les calibres utilisés.

\item $f = 100~Hz$ : faire varier $L$ de $0,2~H$ à $1,2~H$ et mesurer $\varphi$ (préciser son signe), $\hat{u}$ et $\hat{i}$. En déduire $Z$ et présenter sous forme de tableau. Conclusion : comment évoluent $Z$ et $\varphi$ avec $L$ ?

\item $L = 0,2~H$ : faire varier $f$ de $100~Hz$ à $1~kHz$ et mesurer $\varphi$ (préciser son signe), $\hat{u}$ et $\hat{i}$. En déduire $Z$ et présenter les résultats sous forme de tableau. Conclusion : comment évoluent $Z$ et $\varphi$ avec $f$ ?

\end{enumerate}




