\ds{Devoir Surveillé \numero 1}{
\item Charges et matière : particules élémentaires
\item Interactions fondamentales
\item Grandeurs physiques et quantité de matière
}

\notationfinale{20}{5cm}

%\smallskip
\medskip
%\bigskip
%\vspace{2cm}


%\normalsize
\large
%\Large
%\LARGE
%\huge
%\Huge


\setcounter{numexercice}{0}

\begin{exercice}{Fil de cuivre électrisé}\\
Le cuivre est l'un des meilleurs conducteurs.\\
Il est utilisé pour réaliser les liaisons dans les circuits électriques.\\
On admet qu'un électron par atome est libre de se déplacer dans le métal.\\
On dispose d'un fil de cuivre, de section $S = 1,5~mm^2$ et de longueur $l = 20~cm$.
\begin{enumerate}
\item Calculer la masse d'un atome de cuivre.
\item Calculer la masse de l'échantillon de matière considéré.
\item Quel est, dans l'échantillon de matière considéré, le nombre d'atomes de cuivre présents ?
\item On électrise ce fil en lui transférant la charge $q = 15~nC$.
\begin{enumerate}
\item Comment peut-on réaliser ce transfert ?
\item Indiquer la nature des particules transférées et calculer leur nombre.
\item Comparer le nombre de particules transférées au nombre d'électrons libres dans le fil et conclure.
\end{enumerate}
\item Ce fil est mis en contact avec un autre fil de cuivre, de mêmes dimensions mais neutre, puis séparé.\\
Décrire l'état final de chaque fil.
\end{enumerate}


\donnees{
\item masse volumique du cuivre : $\rho = 8,96~g.cm^{-3}$,
\item nombre de nucléons : $A = 64$,
\item masse d'un nucléon : $m_{\mbox{nucléon}} = 1,67.10^{-27}~kg$,
\item charge élémentaire : $e = 1,60.10^{-19}~C$
}


\end{exercice}

%\smallskip
\medskip
%\bigskip
%\vspace{2cm}

% \begin{exercice}{Interactions fondamentales}\\
% Quels sont les types d'interaction à prendre en compte dans l'étude des situations suivantes :
% \begin{enumerate}
% \item mouvement d'un électron du cortège électronique d'un atome ;
% \item mouvement d'un satellite artificiel autour de la Terre ;
% \item formation d'un éclair ;
% \item cohésion d'un atome de carbone 12 ?
% \end{enumerate}
% 
% \end{exercice}


\begin{exercice}{Noyau d'hélium}\\
\vspace{-0.6cm}
\parpic[r]{
\begin{pspicture}(-0.5,-1)(2.5,2)
%\psgrid[subgriddiv=1,griddots=10]
\pscircle(0.5,0.5){0.5} \pscircle*(0.5,0.5){0.1} \rput(-0.25,1.5){$n$}
\pscircle(0.5,1.5){0.5} \pscircle*(0.5,1.5){0.1} \rput(-0.25,0.5){$n$}
\pscircle(1.5,1.5){0.5} \pscircle*(1.5,1.5){0.1} \rput(2.25,1.5){$p$}
\pscircle(1.5,0.5){0.5} \pscircle*(1.5,0.5){0.1} \rput(2.25,0.5){$p$}
\end{pspicture}
}
\noindent
Un noyau d'hélium 4 est formé de deux protons et de deux neutrons. Le rayon moyen d'un nucléon est $r_n = 1,2~fm$ et on suppose que les quatre nucléons du noyau sont au contact comme le montre la figure suivante.

\begin{enumerate}
\item Calculer la valeur de la force d'interaction gravitationnelle entre deux neutrons ou entre deux protons. S'agit-il d'une force attractive ou répulsive ?
\item Calculer la valeur de la force d'interaction électrique entre deux protons. S'agit-il d'une force attractive ou répulsive ?
\item \`A partir de ces deux calculs, conclure sur l'existence d'un troisième type d'interaction. Donner son nom.
\end{enumerate}

\donnees{
\item masse d'un nucléon (proton ou neutron) : $m_n = m_p = 1,67.10^{-27}~kg$
\item charge élémentaire : $e = 1,60.10^{-19}~C$
\item constante universelle de gravitation : $G = 6,67.10^{-11}~N.kg^{-2}.m^2$
\item constante de l'interaction coulombienne : $k = 9.10^9~N.C^{-2}.m^2$
}

\end{exercice}


\begin{exercice}{Solubilité du dioxygène dans l'eau}\\
Le dioxygène est faiblement soluble dans l'eau. Cette propriété est fondamentale pour la vie aquatique. \`A la température $\theta = 10~°C$, sous une pression en dioxygène $P = 1013~hPa$, la masse maximale $m_{max}$ de dioxygène pouvant être dissous dans $1,00~m^3$ est de $55,0~g$.

\begin{enumerate}
\item Calculer la quantité maximale $n_{max}$ de dioxygène dissous dans un volume $V = 1,00~m^3$ d'eau. La solubilité est la concentration maximale en dioxygène dissous dans l'eau. En déduire, en $mol.L^{-1}$, la solubilité $s$ du dioxygène à cette température.
\item Calculer le volume maximal $V_{max}$ de dioxygène dissous dans $1,00~m^3$ d'eau.
\item \`A la température $\theta' = 30~°C$, sous une pression en dioxygène de $1013~hPa$, le volume maximal dissous dans un volume $V = 1,00~m^3$ d'eau vaut $V'_{max} = 30,0~L$. Calculer la solubilité $s'$ du dioxygène à cette température. Comment varie la solubilité du dioxygène avec la température ?
\end{enumerate}

\donnees{
\item masse molaire atomique de l'oxygène : $M_O = 16~g.mol^{-1}$
\item constante des gaz parfaits $R = 8,314~J.mol^{-1}.K^{-1}$
}

\end{exercice}

\begin{exercice}{Préparation d'une solution aqueuse de glucose}\\
\vspace{-0.6cm}
\begin{enumerate}
\item  On souhaite préparer $100~mL$ d'une solution aqueuse de glucose de formule $C_6H_{12}O_6$ de concentration $1,11.10^{-1}~mol.L^{-1}$.
\begin{enumerate}
\item Calculer la masse molaire du glucose.
\item Calculer la masse de glucose à peser.
\end{enumerate}

\item On réalise une solution fille en prélevant $5~mL$ de la solution mère de glucose à $1,11.10^{-1}~mol.L^{-1}$ et en ajoutant $15~mL$ d'eau.
\begin{enumerate}
\item Calculer la concentration molaire (en $mol.L^{-1}$) de la solution fille.
\item Calculer la concentration massique (ou titre massique en $g.L^{-1}$) de la solution fille.
\end{enumerate}
\end{enumerate}


\donnees{
\item masse molaire atomique du carbone : $M_C = 12~g.mol^{-1}$
\item masse molaire atomique de l'oxygène : $M_O = 16~g.mol^{-1}$
\item masse molaire atomique de l'hydrogène : $M_H = 1~g.mol^{-1}$
}

\end{exercice}

\begin{exercice}{Combustion du magnésium}\\
On réalise la combustion d'un ruban de magnésium ($Mg$) de masse $m = 1,215~g$ dans un flacon fermé contenant $1,0~L$ de dioxygène pur ($O_2$). Il y a formation d'oxyde de magnésium ($MgO$).

\begin{enumerate}
\item Calculer les quantités de matière initiale de réactif.
\item Donner l'équation bilan de la réaction.
\item Faire un tableau d'avancement.
\item Déduire l'avancement maximal $x_{max}$.
\item Quel est le réactif limitant dans cette transformation ?
\end{enumerate}

\donnees{
\item masse molaire atomique du magnésium : $M_{Mg} = 24,3~g.mol^{-1}$
\item volume molaire gazeux dans les conditions de cette expérience : $V_m = 24~L.mol^{-1}$
}

\end{exercice}

\normalsize

\newpage



\section*{Correction DS n°1}

\setcounter{numexercice}{0}

\begin{exercice}{Fil de cuivre électrisé}\\
\begin{enumerate}
\item Masse d'un atome de cuivre $m = A \cdot m_{\mbox{nucl\'eon}} = 64 \cdot 1,67.10^{-27} = 1,07.10^{-25}~kg$
\item Masse de l'échantillon : $m' = \rho V = \rho S l = 8,96 \cdot 1,5.10^{-2} \cdot 20 = 2,7~g$
\item Nombre d'atomes de cuivre : $N = \frac{m'}{m} = \frac{2,7.10^{-3}}{1,07.10^{-25}} = 2,5.10^{22} $
\item 
\begin{enumerate}
\item Chargé par contact avec un corps chargé positivement
\item Perte de $x$ électrons $x = \frac{15.10^{-9}}{1,6.10^{-19}} = 9,4.10^{10}$
\item En moyenne, dans un métal bon conducteur, un électron par atome est libre de se déplacer d'un bout à l'autre de l'échantillon de matière.
$2,5.10^{22}$ électrons libres pour $9,4.10^{10}$ électrons transférés moins de 1 électron libre sur 270 milliards transféré.
\end{enumerate}
\item au moment du contact la charge $q$ est uniformément répartie.\\
Après séparation, chaque fil portera la charge $\frac{q}{2} = 7,5~nC$
\end{enumerate}
\end{exercice}


\begin{exercice}{Noyau d'hélium}\\

Distance entre deux neutrons ou 2 protons : $r = 2 r_n = 2,4~fm$

\begin{enumerate}
\item attractive \[F_g = G \frac{m_n^2}{r^2} \approx G \frac{m_p^2}{r^2} = 6,67.10^{-11} . (\frac{1,67.10^{-27}}{2,4.10^{-15}})^2 = 3,2.10^{-35}~N\]
\item répulsive \[F_e = k \frac{e^2}{r^2} = 9.10^{9} . (\frac{1,60.10^{-19}}{2,4.10^{-15}})^2 = 40~N\]
\item force gravit. très inférieure à force électrique donc répulsion si pas de 3ème interaction\\ interaction forte
\end{enumerate}

\end{exercice}

\begin{exercice}{Solubilité du dioxygène dans l'eau}\\

\end{exercice}

\begin{exercice}{Préparation d'une solution aqueuse de glucose}\\
\begin{enumerate}
\item  
\begin{enumerate}
\item $M_{C_6H_{12}O_6} = 6.M_C + 12.M_H +6.M_O = 6 \times 12 + 12 \times 1 + 6 \times 16 = 180~g.mol^{-1}$
\item $n_{C_6H_{12}O_6} = c V = \frac{m_{C_6H_{12}O_6}}{M_{C_6H_{12}O_6}} \Longrightarrow m_{C_6H_{12}O_6} = c V M = 2~g$
\end{enumerate}

\item
\begin{enumerate}
\item $V_F = 20~mL$\\
$n_2 = n \frac{V_{M2}}{V_{M1}} = 1,11.10^{-2} \frac{5}{100} = 555.10^{-6}~mol$ de glucose dans $5~mL$\\
$c = \frac{n_2}{V_F} = \frac{555.10^{-6}}{20.10^{-3}} = 2,77.10^{-2}~mol.L^{-1}$\\
\item $t = M c = 180 \times 2,77.10^{-2} = 5~g.L^{-1}$
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\end{exercice}



\begin{exercice}{Combustion du magnésium}\\

\begin{enumerate}
\item $2Mg(s) + O_2(g) \rightarrow 2MgO(s)$
\item $n_{Mg_{ini}} = \frac{m_{Mg}}{M_{Mg}} = 0,050~mol$ ; $n_{{O_2}_{ini}} = \frac{V_{{O_2}}}{V_m} = 0,042~mol$
\item 

%\newcommand{\avancement}{\boldmath{$x$}}
\newcommand{\avancement}{\ensuremath{x}}

\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|}
  \hline
  \multicolumn{2}{|c@{\protect\makebox[0cm]{:}}}{\textbf{\'Equation de la r\'eaction}} &
%
    \multicolumn{1}{c@{\protect\makebox[0cm]{$\mathrm{+}$}}}{%
      $\mathrm{2Mg(s)}$}                   &
    \multicolumn{1}{c@{\protect\makebox[0cm]{$\longrightarrow$}}}{%
      $\mathrm{O_2(g)}$}                        & $\mathrm{MgO(s)}$ \\ \hline

  \textbf{\'Etat du syst\`eme} & \textbf{avancement} & n($\rm Mg$)(mol) & n($\rm O_2$)(mol)  & n($\rm MgO$)(mol)  \\ \hline
%
  \textbf{\'Etat initial} & $0$ & $0,050$ & $0,042$ & 0 \\ \hline
%
  \begingroup
    \setlength{\tabcolsep}{0mm}%
    \renewcommand{\arraystretch}{1}%
    \begin{tabular}{l}
      \textbf{Au cours de la}\\\textbf{transformation}
    \end{tabular}
  \endgroup & \avancement & 0,050-2\avancement & 0,042-\avancement   & 2\avancement  \\ \hline
%
  \textbf{\'Etat final} & $\avancement_{max} = 0,025$ & $0$ & $0,017$ & $0,050$  \\ \hline
\end{tabular}

\item $\avancement_{max}$ trouvé en résolvant\\
$0,050 - 2 x \geq 0 \Rightarrow x \leq 0,025$\\
$0,042 - x \geq 0 \Rightarrow x \leq 0,042$\\
$\avancement_{max} = 0,025$

\item Le réactif limitant est le magnésium.
\end{enumerate}

\end{exercice}