\tp{\'Etude de la poussée d'Archimède}

%\begin{multicols}{2}

\vressort{2}

\objectifs{
\item retrouver les caractéristiques de la poussée d'Archimède
}

\materiel{
\item masselottes
\item ressort
\item éprouvette graduée remplie d'eau (puis d'huile)
}

%\bigskip

%\end{multicols}

\vressort{2}



\vressort{2}



\section{Montage}

\begin{multicols}{2}



\begin{center}
\begin{figure}[H]
\begin{pspicture}(-4,-6)(1,0)
%\psline(-0.5,0)(0.5,0)
%\multiput(0,0)(0.25,0){5}{\psline(-0.5,0)(-0.25,0.25)}

% potence
\psline[linewidth=0.1](0,0)(-3,0)
\psline[linewidth=0.1](-3,0)(-3,-6)
\psline[linewidth=0.1](-4,-6)(2,-6)
\multiput(0,0)(0.25,0){24}{\psline(-3.75,-6)(-4,-6.25)}

\pszigzag[coilarm=.1,coilheight=0.7,coilwidth=0.5]{-}(0,0)(0,-3.5)
\psline(0,-3.5)(0,-5)
\rput(0,-1){%
\psframe*(-0.25,-3.5)(0.25,-4) % [fillstyle=vlines] % masse
}
% éprouvette
\rput(0,-5.95){%translation de l'éprouvette
\psline(-0.5,0)(-0.5,5) % gauche
\psline(0.5,0)(0.5,5) % droite
\psline[linewidth=0.2](-0.75,0)(0.75,0) % pied
\psline(0.5,4.75)(0.75,5) % bec
\psline(-0.5,5)(0.75,5) % haut
\psline(-0.5,2)(0.5,2) % ménisque
}
\end{pspicture}
\caption{Vérification expérimentale de la poussée d'Archimède}
\end{figure}
\end{center}


\vressort{1}

\begin{enumerate}
\item Suspendre la masse marquée $m = \trou{100~g}$ au \emph{même}
ressort que celui étudié précédemment.

\vressort{1}

\item Noter le volume d'eau dans l'éprouvette à votre disposition.

\vressort{1}

\item Introduire la masse marquée dans l'éprouvette.

\vressort{1}

\item Réaliser les mesures nécessaires pour déterminer la valeur de la
force de tension du ressort.

\vressort{1}

\item Noter le nouveau volume dans l'éprouvette.
\end{enumerate}

\end{multicols}

\vressort{2}


\section{Mesures}
\begin{enumerate}
\item Faire le bilan des interactions subies par la masse marquée. Nommer et représenter les forces correspondantes dans chaque cas.

\vressort{1}

\item Quelle est la condition de repos de la masse marquée dans l'éprouvette.

\vressort{1}

\item Réaliser les mesures nécessaires pour déterminer la valeur de la force de tension du ressort.

\vressort{1}

\item Noter le nouveau volume dans l'éprouvette.
\end{enumerate}


\vressort{2}


\section{Exploitation des mesures}
\begin{enumerate}
\item Faire le bilan des interactions subies par la masse marquée. Nommer et représenter les forces correspondantes dans chaque cas.

\vressort{1}

\item Quelle est la condition de repos de la masse marquée dans le référentiel terrestre ?

\vressort{1}

\item En déduire l'intensité $\Pi_A$ de la poussée d'Archimède $\vect{\Pi_A}$, c'est à dire l'action de l'eau sur la masse.

\vressort{1}

\item Comparer cette valeur au poids du volume d'eau déplacé.


\end{enumerate}


\vressort{2}

\section{Généralisation et énoncé du théorème d'Archimède}

\begin{enumerate}

\item Si le temps le permet, recommencer toute la démarche en remplissant l'éprouvette graduée avec de l'huile à la place de l'eau.

\vressort{1}

\item Retrouver l'énoncé du théorème d'Archimède sachant qu'il donne les caractéristiques de la force qu'exerce un fluide sur un objet immergé (utiliser la masse volumique du fluide pour donner l'expression de cette force)


\end{enumerate}

