\doc[Les bonnnes pratiques au laboratoire de Chimie]
{\vspace{-1cm} \Large Les bonnnes pratiques au laboratoire de Chimie}

%\vspace{-0.5cm}

\begin{small}

\section{Sécurité}

\begin{itemize}

\item Se tenir \emph{debout pour manipuler}.

\item \emph{Ranger les sacs et cartables } sous les paillasses et
  suspendre les vêtements au fond de la salle.

\item Il est \emph{interdit de courir} dans les locaux et il convient de
  limiter les déplacements au minimum.

\item Il est interdit de fumer, de manger, de mâcher du chewing-gum et
  de porter des objets à la bouche.

\item Le port de la \emph{blouse} est obligatoire. Cette blouse doit être en
  coton résistant (jamais de matières synthétiques) et équipée de
  boutons pressions de préférence. Elle doit être assez longue pour
  protéger les jambes.

\item Il ne faut pas porter de collants en nylon.

\item Les chaussures doivent être fermées.

\item Les cheveux longs doivent être attachés.

\item Protection des yeux

  \begin{itemize}
  \item Il faut porter en permanence des \emph{lunettes} de protection
  lorsque l'on se trouve à proximité d'une manipulation en cours, même
  si l'on ne manipule pas soi-même. Cette précaution est impérative
  pour manipuler des acides et des bases concentrées (au dessus de
  $5~mol.L^{-1}$).

  \item Le port de lentilles de contact est à proscrire au
  laboratoire. Les personnes portant des lentilles de contact doivent
  prévoir le boîtier pour les ranger et porter des lunettes de
  rechange.
  \end{itemize}

\item Le port de \emph{gants} peut être recommandé ou indispensable
  pour certaines manipulations, telles celles de produits corrosifs,
  de composés pénétrant facilement à travers la peau, de récipients
  chauds ou froids.

\item Manipulation de produits

  \begin{itemize}

  \item Lire systématiquement les pictogrammes et les codes R et S sur
    les étiquettes des produits manipulés et respecter les consignes
    correspondantes.

  \item Il est interdit de goûter un produit chimique et il faut
    éviter tout contact avec la peau ou les yeux.

  \item Ne pas chercher à reconnaître un composé à son odeur.

  \item Ne jamais observer le contenu d'un tube en plaçant les yeux
    dans l'axe du tube.

  \item Tenir un flacon, l'étiquette tournée vers la paume de la
    main. Ceci permet d'éviter de mettre les doigts sur les traces de
    produit laissées lors d'un précédent emploi et l'étiquette reste
    lisible.

  \item Les produits \emph{toxiques par inhalation} sont manipulés sous la hotte.

  \item Les produits \emph{corrosifs et irritants} (lire les pictogrammes et
  les codes R et S sur les étiquettes) sont manipulés avec des gants
  et des lunettes.

  \item Les produits \emph{inflammables} sont tenus loin de toute flamme.

  \item En cas de contact d'acides et de bases concentrés avec la peau
  et les yeux, \emph{laver aussitôt à l'eau courante} pendant 15
  minutes.


  \item Reboucher tout flacon après usage.

  \end{itemize}

\item Lors de l'ajout d'un réactif et lors du chauffage d'un tube à
  essais, tenir le tube à l'aide d'une pince en bois et ne pas diriger
  le tube vers soi ou vers ses voisins. Déplacer le tube pendant le
  chauffage.

\item Ne jamais verser de l'eau dans un acide ou une base concentrée
  mais toujours de l'acide ou de la base dans l'eau.

\item Pour insérer un tube de verre, un thermomètre... dans un
  bouchon, pour dégripper un robinet de verre, il faut se protéger les
  mains avec des torchons épais afin d'éviter les coupures.

\item Pour insérer une pipette dans un système d'aspiration
  (propipette, pipump...), il faut impérativement tenir la pipette le
  plus près possible du système d'aspiration et ne pas trop forcer
  afin d'éviter les coupures.

\end{itemize}



\section{Organisation de la paillasse}


\begin{itemize}
\item Nettoyer régulièrement la paillasse à l'éponge.
\item Dégager le plan de travail (ni sac, ni cartable, ni gros
  classeurs sur la paillasse).
 \item Identifier les solutions utilisées à l'aide d'un marqueur
  «~spécial verrerie~».
\item Laver la verrerie au fur et à mesure de la manipulation.
\end{itemize}



\section{Prélèvement des produits}

\begin{itemize}

\item Les solutions de base sont à prélever au dernier moment dans des
  petits bécher que l'on bouchera avec du «~parafilm~» afin d'éviter
  la carbonatation.

\item Avant toute utilisation, la verrerie doit être rincée à l'eau
  déminéralisée, puis avec la solution qu'elle va contenir (2 fois
  avec un petit volume de solution plutôt qu' une fois avec un grand
  volume).

\item L'intérieur d'un bécher ou de tout autre contenant ne doit
  jamais être essuyé avec du papier filtre ou essuie tout.

\end{itemize}


\section{Utilisation de la verrerie}

\begin{itemize}

\item La verrerie jaugée de précision (pipette jaugée ou graduée et
  fiole jaugée) doit être réservée pour les mesures de volumes précis.

\item La verrerie ordinaire (éprouvette, flacon distributeyr, etc...)
  doit être utilisée chaque fois qu'aucune précision n'est exigée.

\item On lève le trait de jauge au niveau des yeux, on ne se baisse
  pas pour ajuster.

\item Travailler avec une verrerie propre dans des quantités minimales
  (dans un tube à essais, $2~cm$ pour un liquide, $1/4~cm$ pour un
  solide).

\end{itemize}


\section{Pipetage}
\begin{itemize}
\item L'utilisation d'une poire aspirante ou d'une propipette est
  obligatoire quel que soit le liquide aspiré. On ne pipette JAMAIS
  avec la bouche.

\item Rincer la pipette avec la solution.

\item Aspirer le liquide \emph{au dessus} du trait de jauge à l'aide
  d'une pipette ou d'une pompe aspirante.

\item Sortir la pipette du liquide.

\item Ajuster le liquide au niveau du trait de jauge.

\item Essuyer l'extérieur de la pointe avec un papier filtre propre.

\item Tenir la pipette verticale, appliquer la pointe sur la paroi du
  récipient incliné à $45°$ (ceci afin de respecter les conditions de
  calibrage de la pipette). Ajuster au trait de jauge (le trait à la
  hauteur des yeux), l'ajustage doit se faire au doigt, à moins que la
  pipette ait une mise à la pression atmosphérique.

\item Transvaser dans le récipient en laissant l'écoulement libre.

\item Si la pipette est à «~2 traits~», l'ajustement doit se faire
  comme précédemment.

\item Si la pipette est à «~1 trait~», à la fin de l'écoulement libre,
  on appuie la pointe sur la paroi du récipient pendant 2 secondes.

\item Rincer la pipette à l'eau déminéralisée et la déposer sur le porte-pipettes.

\end{itemize}


\section{Utilisation de la burette}

\begin{itemize}

\item Rincer la burette avec la solution.

\item Vérifier l'absence de bulle d'air dans la pointe.

\item Essuyer l'extérieur de la burette.

\item Ajuster le liquide au zéro de la graduation (avec le ménisque
  inférieur ou à l'aide de la pointe que forme la bande chromophore si
  vous avez une burette à bande bleue)

\item Rincer la paroi de l'erlenmeyer ou du bécher avec de l'au
  déminéralisée avant de commencer un dosage (attention ! ajouter un
  minimum d'eau en pH-métrie ou en potentiométrie)

\item Si le volume équivalent a été préalablement estimé, pour un
  dosage volumétrique, verser la solution rapidement jusqu'à $2~mL$
  avant l'équivalence ; sinon il est nécessaire d'effectuer un dosage
  d'approche en versant la solution de $mL$ en $mL$. Dans les 2 cas,
  le volume équivalent précis doit être déterminé par un goutte à
  goutte final, lent et initerrompu.

\item Faire la lecture du volume dès la fin du dosage afin d'éviter
  les erreurs dues au drainage.

\item \`A la fin du dosage (2 ou 3 essais précis et concordants),
  vider la burette, la rincer et la remplir avec de l'eau
  déminéralisée.

\end{itemize}


\section{Dilution d'un solide dans une fiole jaugée}

\begin{itemize}

\item Transvaser le solide de la capsule dans la fiole en s'aidant du
  solvant.
\item Bien rincer la cpasule, la pointe de la pissette ne doit jamais
  toucher la capsule.

\item Remplir la fiole à moitié avec le solvant.

\item Dissoudre la totalité du solide en agitant la fiole.

\item Rincer le col et amener le niveau du liquide un peu au dessous
  du trait de jauge.

\item Sécher le col avec du papier filtre.

\item Ajuster goutte à goutte jusqu'au trait de jauge (lever la fiole
  pour que le trait soit à hauteur des yeux).

\item Boucher la fiole avec un papier «~parafilm~» et agiter pour
  homogénéiser.

\end{itemize}


\section{Fin de la manipulation}

\begin{itemize}

\item Verser les solutions dans des flacons de récupération. Les
  solutions contenant des cations métalliques (en particulier mercure,
  plomb et argent) ainsi que les solvants organiques ne doivent jamais
  être jetés à l'évier, ils doivent être récupérés dans des bidons
  clairement identifiés.

\item Nettoyer la verrerie qui n'a pas été lavée auparavant, la ranger.

\item Nettoyer le poste de travail (paillasse), avec un détergent si
  nécessaire. Ranger la paillasse.

\item Se laver les mains au savon (surtout avant d'aller manger !).

\end{itemize}



\end{small}