\tp{Moment d'une force \\par rapport à un axe}

\objectifs{
\item Trouver la condition de mise en rotation d'un objet.
\item Trouver l'expression du moment d'une force par rapport à un axe.
}


%\materiel{
%\item masselottes
%\item règle
%}


\section{Mise en rotation d'un solide}

\begin{center}
\begin{pspicture}(-5,-0.5)(5,0.5)
\psframe(-5,-0.5)(5,0.5)

%\rput(0,0){$\otimes$} % contraire de odot

\pscircle(0,0){0.2}
\psline(-0.14,-0.14)(0.14,0.14)
\psline(0.14,-0.14)(-0.14,0.14)


\rput(0.5,0){$\Delta$}
\end{pspicture}
\end{center}

\begin{enumerate}

\item Fixer l'axe de rotation $\Delta$ au milieu de la barre, puis, essayer de faire tourner cette dernière :

\begin{itemize}
 \item en appuyant dessus.
 \item en la poussant ou en la tirant dans le sens de la longueur.
 \item en la poussant ou en la tirant perpendiculairement à elle même.
\end{itemize}

\item Faites un schéma du montage en faisant figurer la barre ; son axe de rotation et la force appliquée.

\item En comparant la direction de la force appliquée avec la direction de l'axe de rotation, conclure sur la condition de mise en rotation d'un solide autour d'un axe fixe.


\end{enumerate}


\section{Moment d'une force - Règle du bras de levier}


\begin{enumerate}

\item Reproduire le schéma suivant en indiquant $F$ et $F'$.

%Faites le montage suivant :



\begin{center}
\begin{pspicture}(-5,-2)(5,1.5)
\psframe(-5,-0.5)(5,0.5)
%\rput(0,0){$\otimes$} % contraire de odot
\pscircle(0,0){0.2}
\psline(-0.14,-0.14)(0.14,0.14)
\psline(0.14,-0.14)(-0.14,0.14)

\rput(0.5,0){$\Delta$}


\pscircle(-4,0){0.2} % gauche
\rput(-2,1.25){$d$}
\psline{<->}(-4,1)(0,1)
\psline(-4,0)(-4,-2)
\psframe(-4.25,-2)(-3.75,-2.5)
\rput(-4,-2.75){$m = 20~g$}


\pscircle(3,0){0.2} % droite
\rput(1.25,1.25){$d'$}
\psline{<->}(3,1)(0,1)
\psline(3,0)(3,-2)
\psframe(2.75,-2)(3.25,-2.5)
\rput(3,-2.75){$m'$}

\end{pspicture}
\end{center}


\donnees{
\item $g = 10~N.kg^{-1}$
}


\medskip


\item Calculer la force $F$ exercée par la masse $m$ sur la demie barre gauche
\item Mesurer la distance $d$
\item Calculer alors le produit $F \cdot d$. Quelle est son unité ?


\item En laissant la masse $m$ à l'extrémité gauche ; suspendez sur les différentes positions à une distance $d$ de l'axe de rotation une masse $m$ de telle sorte que la barre soit en équilibre.

\item Dresser alors un tableau de résultats expérimentaux :


\begin{arraydata}{3}
\hline
masse $m'$                           &   &   &   \\ \hline
Force $F'$ exercée par la masse $m'$ &   &   &   \\ \hline
$d'$                                 &   &   &   \\ \hline
$F' \cdot d'$                        &   &   &   \\ \hline
\end{arraydata}


\item Que pouvez vous dire du produit $F' \cdot d'$ ?




On appelle moment de la force F par rapport à l'axe $\Delta$, le produit $M_{\Delta}(F) =  \troufixe{1.5cm}$ exprimé en $N.m$.

\item En choisissant le sens des aiguilles d'une montre comme sens de rotation positif, si la force $F$ tend à faire tourner le solide dans ce sens, alors son moment sera positif, si c'est le sens inverse son moment sera négatif.

En raisonnant sur la barre, et sur les moments des forces qui s'appliquent dessus, donner la condition d'équilibre d'un solide soumis à un couple de moments.

\end{enumerate}