\tp{Mesure de déphasages pour les circuits $R$-$C$ et $R$-$L$ série}

\objectifs{
\item Mesurer à l'oscillosocpe le déphasage entre le courant et la tension.
}

\Section{Circuit $R$-$C$}

\begin{enumerate}
\item Régler, avec le GBF, $u(t)$ : signal sinusoïdal avec $\hat{u} = 4~V$ et $f = 1~kHz$

\item Câbler le montage ci-dessous hors tension, avec les connexions permettant de visualiser, en même temps, à l'oscilloscope $u_R(t)$ et $u(t)$ et \emph{faire vérifier par le professeur} :

% montage

$C = 0,22~\mu F$


$R = 470~\Ohm$


\item Représenter $u_R(t)$ et $u(t)$ sur le même oscillogramme et expliquer le signe de $\varphi$.

\item Faire varier $f$ de $500~Hz$ à $5~kHz$ et mesurer $\hat{u_R}$, $\hat{u}$, $T$ et $\tau$. En déduire $Z$ et $\varphi$. Comment évoluent $Z$ et $\varphi$ avec $f$ ? On rappelle que $\displaystyle \abs{\varphi} = 360 \frac{\tau}{T}$ et $\displaystyle Z = \frac{U_{eff}}{I_{eff}}$

\item En prenant $u_R(t)$ comme référence des phases, écrire les équations de $u_R(t)$ et $u(t)$ pour $f = 1~kHz$. Représenter leurs vecteurs de Fresnel associés en prenant l'échelle $1~cm \equivalent 0,5~V$.

\item En déduire l'expression de $u_C(t)$.

\end{enumerate}




\Section{Circuit $R$-$L$}

Reprendre les même questions qu'au I. pour le montage suivant :



Attention pour le 4., on fera varier $f$ de $1~kHz$ à $10~kHz$ et au 6., on demande l'expression de $u_L(t)$. Peut-on considérer la bobine comme idéale ?



% montage


$R = 100~\Ohm$


$L = 10~mH$



\newpage

\Section{Travail expérimental}

On effectuera les mesures pour les 3 cas suivants :



\Subsection{$\mathcal{D}$ = $R$ = boîte de résistances $\times~10~\Ohm$}

\begin{enumerate}

\item Pour $R = 10~\Ohm$ et $f = 100~Hz$, représenter les allures de $u$ et $i$ pour une période sur le $1\ier$ écran d'oscillogramme en indiquant les calibres utilisés.

\item $f = 100~Hz$ : faire varier $R$ de $10~\Ohm$ à $100~\Ohm$ et mesurer $\hat{u}$ et $\hat{i}$. En déduire $Z$ et présenter les résultats sous forme de tableau. Conclusion.

\item $R = 50~\Ohm$ : faire varier $f$ de $100~Hz$ à $1~kHz$ et mesurer $\varphi$, $\hat{u}$ et $\hat{i}$. En déduire $Z$ et présenter les résultats sous forme de tableau. Conclusion.


\end{enumerate}



\Subsection{$\mathcal{D}$ = $C$ = boîte de condensateurs $\times~1~\mu F$}
\begin{enumerate}

\item Pour $C = 1~\mu F$ et $f = 1~kHz$, représenter les allures de $u$ et $i$ pour une période sur le $2\ieme$ écran d'oscillogramme en indiquant les calibres utilisés.

\item $f = 1~kHz$ : faire varier $C$ de $1~\mu F$ à $10~\mu F$ et mesurer $\varphi$ (préciser son signe), $\hat{u}$ et $\hat{i}$. En déduire $Z$ et présenter sous forme de tableau. Conclusion : comment évoluent $Z$ et $\varphi$ avec $C$ ?

\item $C = 10~\mu F$ : faire varier $f$ de $100~Hz$ à $1~kHz$ et mesurer $\varphi$ (préciser son signe), $\hat{u}$ et $\hat{i}$. En déduire $Z$ et présenter les résultats sous forme de tableau. Conclusion : comment évoluent $Z$ et $\varphi$ avec $f$ ?

\end{enumerate}



\Subsection{$\mathcal{D}$ = $L$ = bobine à noyau variable : \emph{attention on prendra $r = 10~\Ohm$}}

\begin{enumerate}

\item Pour $L = 0,2~H$ et $f = 100~Hz$, représenter les allures de $u$ et $i$ pour une période sur le $3\ieme$ écran d'oscillogramme en indiquant les calibres utilisés.

\item $f = 100~Hz$ : faire varier $L$ de $0,2~H$ à $1,2~H$ et mesurer $\varphi$ (préciser son signe), $\hat{u}$ et $\hat{i}$. En déduire $Z$ et présenter sous forme de tableau. Conclusion : comment évoluent $Z$ et $\varphi$ avec $L$ ?

\item $L = 0,2~H$ : faire varier $f$ de $100~Hz$ à $1~kHz$ et mesurer $\varphi$ (préciser son signe), $\hat{u}$ et $\hat{i}$. En déduire $Z$ et présenter les résultats sous forme de tableau. Conclusion : comment évoluent $Z$ et $\varphi$ avec $f$ ?

\end{enumerate}




