\cours{Miroir plan}

\section{Expérience des deux bougies}



\emph{Conclusion :} $A'$ est le symétrique de $A$ par rapport au plan
du miroir.




$AB$ est l'objet (réel).


$A'B'$ est un image virtuelle : on ne peut pas l'observer directement
sur un écran.




\section{Tracés}

\subsection{Comment tracer le rayon issu d'un point et se
  réfléchissant  sur un miroir plan ?}


\subsubsection{Méthode 1 : report d'angle}



Le rayon incident, le rayon réfléchi et la normale au miroir plan sont
dan le même plan appelé plan d'incidence.


L'angle de réflexion est égal à l'angle d'incidence ($i = r$)


\subsubsection{Méthode 2 : en utilisant le point image}


On trace par symétrie par rapport au plan du miroir l'image $A'$ de
$A$.


Le rayon réfléchi est issu de $A'$


\emph{Remarque : } aucun rayon réel ne se coupe en $A'$ ; $A'$ est
donc une image virtuelle.



\newpage
\subsection{Faisceau réfléchi par un miroir}


\newpage


\subsection{Champ d'un miroir plan}

Soit un observateur $O$ regardant un miroir plan $M$ de dimension
finie. On cherche l'ensemble des points $A$ visible par l'obsevateur
au travers le miroir.



\section{Applications}
\subsection{Périscope}

Un périscope permet à un sous-marin d'observer à la surface de l'eau
tout en étant immergé. 


\subsection{Appareil photo «~réflex~»}




\subsection{Miroir orthogonaux}


\emph{Remarque : } après 2 réflexions le rayon réfléchi repart avec la
même direction mais dans le sens opposé.




\section{Relation de conjugaison et grandissement}

\subsection{Conventions de signe}



\subsection{Relation de conjugaison}

Une \emph{relation de conjugaison} est une relation qui donne la
position de l'image en fonction de la position de l'objet et des
caractéristiques du système optique.


Une relation de conjugaison est toujours écrite de manière
\emph{algébrique}, c'est à dire avec des longueurs qui peuvent être
positives ou négatives.

\emph{Exemple : }

$OA = 10~cm$ mais $\ma{OA} = -10~cm$

ici
\begin{itemize}
\item $\ma{OA} < 0$ et $\ma{OA'} > 0$
\item $\ma{AB} > 0$ et $\ma{A'B}' > 0$
\end{itemize}


$AO = OA'$ devient, avec la convention de signe $\ma{AO} = \ma{OA'}$
soit $-\ma{OA} = \ma{OA'}$



On obtient alors la relation de conjugaison pour un miroir plan

\[\ma{OA'} + \ma{OA} = 0\]


\subsection{Grandissement}

Le grandissement $\gamma$ permet de déterminer la taille et le sens de
l'image.


\[\gamma = \frac{\ma{A'B'}}{\ma{AB}}\]


Le grandissement $\gamma$ peut être positif ou négatif,



% schéma





Pour un miroir plan, le grandissement $\gamma$ vaut : 


\[\gamma = 1\]


car $\ma{AB} = \ma{A'B'} = \ma{OO_2}$

